<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Georges_Anglade" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Georges Anglade</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-19</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Georges_Anglade_fiche"><person ana="Georges_Anglade" sex="m"><persName>Georges Anglade</persName><idno type="BNF">cb12792233h#about<g ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12792233h#about"/></idno><idno type="VIAF">39504226<g ref="http://viaf.org/viaf/39504226"/></idno><idno type="DBPEDIA">Georges_Anglade<g ref="http://fr.dbpedia.org/resource/Georges_Anglade"/></idno><birth source="VIAF"><date>1944-07-18</date></birth><death source="VIAF"><date>2010-01-12</date></death><langKnowledge><langKnown source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/fre</langKnown><langKnown source="spla">French</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="spla">Haiti</country></placeName></residence><residence><placeName><country source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/countries/xxc</country></placeName></residence><occupation source="VIAF">politicians</occupation><occupation source="VIAF">geographers</occupation><occupation source="VIAF">college teachers</occupation><occupation source="VIAF">authors</occupation><occupation source="spla">Ecrivain/ne</occupation><occupation source="spla"> Universitaire</occupation><listRelation><relation ana="Universite_Du_Quebec_A_Montreal_Groupe_D_Etudes_Et_De_Recherches_Critiques_D_Espace" source="VIAF">Université du Québec à Montréal Groupe d'études et de recherches critiques d'espace</relation><relation ana="Universite_De_Montreal_Centre_De_Recherches_Caraibes" source="VIAF">Université de Montréal Centre de recherches caraïbes</relation><relation ana="Levy_Joseph_Josy" source="VIAF">Lévy Joseph Josy</relation><relation ana="Yunen_Rafael_Emilio" source="VIAF">Yunén Rafael Emilio</relation><relation ana="Universidad_Catolica_Madre_Y_Maestra" source="VIAF">Universidad Católica Madre y Maestra</relation><relation ana="Trier_Peter" source="VIAF">Trier Peter</relation><relation ana="Litradukt_Literatureditionen" source="VIAF">litradukt Literatureditionen</relation><relation ana="Wade_Sidney" source="VIAF">Wade Sidney</relation><relation ana="Uzunbay_Zeynep" source="VIAF">Uzunbay Zeynep</relation><relation ana="Universite_Du_Quebec_A_Montreal" source="VIAF">Université du Québec à Montréal</relation><relation ana="Universite_Laval_Quebec_Canada_Groupe_D_Etudes_Et_De_Recherches_Critiques_D_Espace" source="VIAF">Université Laval Québec Canada Groupe d'études et de recherches critiques d'espace</relation><relation ana="Mcconnell_Anne_Pease" source="VIAF">McConnell Anne Pease</relation></listRelation></person></div><div n="2" xml:id="Georges_Anglade_bio"><text ana="Georges_Anglade" hand="Françoise Naudillon" ref="http://ile-en-ile.org/anglade/" source="ile_en_ile"><p><persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> est né le 18 juillet 1944 à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> (<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>). Il a fait ses études à Port-au <placeName ana="Prince">Prince</placeName>, d’abord à l’École normale (1962) puis à la Faculté de droit de Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> où il obtient en 1965 la licence en droit et un diplôme de Sciences sociales.</p><p>En 1965 il part à <placeName ana="Strasbourg">Strasbourg</placeName>. Il étudie au Centre de géographie appliquée de <placeName ana="Strasbourg">Strasbourg</placeName> de 1965 à 1969 où il obtient son doctorat de troisième cycle. Il obtiendra parallèlement en 1967, une licence ès lettres de l’Université de <placeName ana="Strasbourg">Strasbourg</placeName>. Il sera professeur à l’Institut de démographe de <placeName ana="Strasbourg">Strasbourg</placeName> de 1968 à 1969. C’est en septembre 1969 qu’il s’installe au <placeName ana="Canada">Canada</placeName>, à <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName>, il fera partie de ceux qui ont fondé l’Université de <placeName ana="Quebec">Québec</placeName> à <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName> (UQÀM) où il sera professeur en géographie sociale jusqu’en 2002.</p><p><persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> aime à se définir selon la formule de <persName ana="Roger_Dorsinville">Roger <placeName ana="Dorsinville">Dorsinville</placeName></persName> comme: «Un homme en trois morceaux». En 1999, il obtenait une mention d’honneur au Prix José Martì, décerné par l’UNESCO, qui vise à distinguer celle ou celui qui: «en conformité avec les idéaux et l’esprit du grand penseur politique cubain, a contribué, dans une région quelconque du monde, à l’unité et à l’intégration des pays d’<placeName ana="Amerique">Amérique</placeName> latine et des <placeName ana="Caraibes">Caraïbes</placeName>, ainsi qu’à la préservation de leurs identités, traditions et valeurs historiques». En effet, en lui se distingue: le géographe, le politique et l’écrivain. «Cette distinction, dit <persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName>, recoupe une vie, 30 ans, où j’ai tenté de faire quelque chose en tant que scientifique, politicien et écrivain. Que l’UQÀM ait permis que tout cela s’épanouisse, ça c’est extraordinaire! Je ne revendique aucune originalité particulière car le pari des trois morceaux en est un que beaucoup d’homo uqamius ont tenu. Ce que je peux dire, c’est que j’y ai mis toute ma passion!».</p><p>Comme chercheur, <persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> a fait d’<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> le premier de ses sujets. Mais ses nombreux voyages l’ont aussi rendu familier d’autres espaces comme <placeName ana="Cuba">Cuba</placeName>, la <placeName ana="Republique_Dominicaine">République Dominicaine</placeName>, le <placeName ana="Venezuela">Vénézuela</placeName>, la <placeName ana="Martinique">Martinique</placeName> ou les <placeName ana="Bahamas">Bahamas</placeName>. Sa méthode: approfondissement d’un cas jusqu’à atteindre sa part d’universel, puis généralisation des méthodes et théories. La question du développement et la problématique démocratique se retrouvent ainsi au cœur de sa réflexion de géographe. Il a ainsi dirigé des travaux d’envergure, se situant au confluent de la géographie, de l’économie, de la démographie et de la cartographie. Il fut expert international en politique d’aménagement auprès des Nations Unies en 1988, 1989, 1991 à 1993.</p><p>Comme homme politique, <persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName>, anti-duvaliériste convaincu (prisonnier politique en 1974, sous la dictature duvaliériste, deux fois exilé (1974, 1991) et ayant frôlé la mort à plusieurs reprises), s’engagera physiquement dans l’arène, d’abord en 1986 en animant depuis <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName> le MAS (Mouvement haïtien de solidarité) qui s’appuie sur la diaspora <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName> puis en étant le rédacteur du retentissant manifeste La chance qui <placeName ana="Passe">Passe</placeName> en décembre 1990, porté par les mouvements démocratiques qui prendront le pouvoir en 1994. Il occupera des positions politiques officielles en étant conseiller spécial auprès du président Aristide et membre du Cabinet privé de l’accord de <placeName ana="Governors_Island">Governors Island</placeName> (3 juillet 1993) au retour en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> (15 octobre 1994). Il sera Ministre des Travaux Publics (janvier à novembre 1995), conseiller spécial auprès du <persName ana="President_Preval">président Préval</persName> et membre du cabinet (février-août 1996).</p><p>Comme homme de lettres, <persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> est à la fois théoricien et praticien de la <placeName ana="Lodyans">Lodyans</placeName>, genre dont le modèle remonte à <persName ana="Justin_Lherisson">Justin Lhérisson</persName> et que Jacques-<persName ana="Stephen_Alexis">Stephen Alexis</persName> désignent comme le genre littéraire propre à <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>.</p><p>«La <placeName ana="Lodyans">Lodyans</placeName> doit être classée parmi les créations collectives haïtiennes les plus significatives que sont le Vodou, le créole, la commercialisation par madansara, le compagnonnage des jardins paysans, la peinture, le marronnage, la gaguère des combats de coqs, le carnaval etc. Et cette <placeName ana="Lodyans">Lodyans</placeName> est le mode littéraire le plus généralisé, le plus populaire, le plus ancien aussi dans l’expression du romanesque de ce peuple profond tel qu’il s’exprime en son pays profond.» (Avant-propos, Blancs de mémoire)</p><p><persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> et sa femme Mireille sont morts brutalement, avec d’autres membres de leur famille, enfouis sous les décombres de leur <placeName ana="Maison">Maison</placeName>, lors du tremblement de <placeName ana="Terre">Terre</placeName> qui a dévasté Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> le 12 janvier 2010. <persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> vivait entre <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> et <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName> après avoir pris sa retraite de Professeur de l’UQÀM.</p><p>Après sa mort, nous avons mis en ligne la vidéo de l’entretien avec <persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName>, tournée à <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName> en avril 2009, et une série d’hommages à l’auteur.</p></text><text ana="Georges_Anglade" ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.georges-anglade.14050.html" source="spla"><p><persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> est né à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>. Après des études supérieures dans sa ville natale à l'École Normale Supérieure et à la Faculté de Droit, il part à <placeName ana="Strasbourg">Strasbourg</placeName> en 1965 et étudie au Centre de géographie appliquée de <placeName ana="Strasbourg">Strasbourg</placeName> où il obtient son doctorat de troisième cycle, parallèlement à une licence ès lettres de l'Université.C'est en 1969 que <persName ana="Georges_Anglade">Georges Anglade</persName> s'installe au <placeName ana="Canada">Canada</placeName>. Il fait partie de ceux qui ont fondé l'Université de <placeName ana="Quebec">Québec</placeName> à <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName> (UQÀM) où il sera professeur en géographie sociale jusqu'en 2002.Il trouve la mort dans le séisme qui frappe <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> en janvier 2010 alors qu'il s'y trouvait pour le festival Etonnants voyageurs (cf leur site : www.etonnants-voyageurs.com). voir la fiche complète de cet auteur sur le site &quot;L'île en île&quot; </p></text></div><div n="3" xml:id="Georges_Anglade_biblio"><div ana="Georges_Anglade" n="3.1" ref="http://ile-en-ile.org/anglade/" source="ile_en_ile"><list subtype="in english"><item>Haitian Laughter (see reference above).</item><item>« Three Letters You Will Never Read ». Trans. Anne Pease McConnell. Haiti Noir 2: The Classics. Ed. Edwidge Danticat. New York: Akashic, 2014: 151-159.</item></list><list subtype="lodyans"><item> Les Blancs de Mémoire. Montréal: Boréal, 1999.</item><item> Leurs jupons dépassent. Montréal: CIDIHCA (Bibliothèque haïtienne), 2000.</item><item>Ce pays qui m’habite. Outremont: Lanctôt, 2002.</item><item>Et si Haiti declarait la guerre aux USA ? Montréal: Éditions Écosociété, 2004.</item><item>Rire haïtien / Haitian Laughter, recueil bilingue de 90 lodyans de Georges Anglade. Trad.Anne Pease McConnell.Coconut Creek (Floride): Educa Vision, 2006.</item></list><list subtype="essais"><item>L’espace haïtien. Montréal: Presses de l’Université du Québec, 1974.</item><item> Mon pays d’Haïti. Montréal: Presses de l’Université du Québec, 1977.</item><item>Espace et liberté en Haïti. Montréal: Centre de recherches Caraïbes, Université de Montréal, 1982, 144p.</item><item>Atlas critique d’Haïti. Montréal: Centre de recherches Caraïbes, Université de Montréal, 1982, 80 pages, 18 cartes.</item><item>Cartes sur table, en trois volumes. Port-au-Prince: Deschamps, 1990.</item><item>Le dernier codicille de Jacques Stephen Alexis. Montréal: Plume &amp; encre, 2007.</item><item>Chronique d’une espérance; L’Hebdo de Georges Anglade (2007-2008). Port-au-Prince: L’Imprimeur II, 2008.</item></list><list subtype="sur georges anglade"><item>« Les paris risqués de Georges Anglade, Entrevue » avec « L’année des chiens, lodyans » (par Georges Anglade). Le Nouvelliste (8-10 juin 2001): 1, 8, 31-32.</item><item>Lévy, Joseph J. Entretiens avec Georges Anglade; l’espace d’une génération. Montréal: Liber, 2004.</item><item>Peterson, Michel. « Georges Anglade, Blancs de mémoire » (compte-rendu). Nuit Blanche 79 (été 2000).</item><item>Peterson, Michel. « Et si Haiti declarait la guerre aux USA? » (compte-rendu). Nuit Blanche 96 (automne 2004).</item></list></div></div><div n="4" xml:id="Georges_Anglade_web"><list ana="Georges_Anglade" source="ile_en_ile" subtype="liens"><item><ref target="http://ile-en-ile.org/wp-content/uploads/2015/09/icon_audio-e1443200602532.png"/></item><item><ref target="http://ile-en-ile.org/wp-content/uploads/2015/09/icon_audio-e1443200602532.png"/></item><item><ref target="http://ile-en-ile.org/wp-content/uploads/2015/09/icon_video-e1443203337462.png"/></item><item>Les Haïtiens dans le monde<ref target="http://ile-en-ile.org/georges-anglade-les-haitiens-dans-le-monde/"/></item><item>Hommage à Émile Ollivier<ref target="http://ile-en-ile.org/georges-anglade-hommage-a-emile-ollivier/"/></item><item>Hommages à Georges Anglade (1944-2010)<ref target="http://ile-en-ile.org/hommages-a-georges-anglade/"/></item><item>L’hebdo de Georges Anglade<ref target="http://www.lenouvelliste.com/blogs/blog.php?r=1"/></item><item>Du conte et de l’audience<ref target="http://ile-en-ile.org/max-dominique-du-conte-et-de-laudience/"/></item><item>Georges Anglade<ref target="http://www.litterature.org/recherche/ecrivains/anglade-georges-1057/"/></item><item><ref target="http://ile-en-ile.org/monique-agenor-be-maho/"/></item></list></div></TEI>