<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Fednel_Alexandre" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Fednel Alexandre</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-19</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Fednel_Alexandre_fiche"><person ana="Fednel_Alexandre" sex="na"><persName>Fednel Alexandre</persName><langKnowledge><langKnown source="spla">French</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="spla">Canada</country></placeName></residence><occupation source="spla">Ecrivain/ne</occupation><occupation source="spla"> Poète</occupation><occupation source="spla"> Professeur</occupation><occupation source="spla"> Universitaire</occupation><occupation source="spla"> Animateur/trice</occupation><listRelation><relation ana="Toussaint_Louverture" source="ile_en_ile_auto">Toussaint Louverture</relation></listRelation></person></div><div n="2" xml:id="Fednel_Alexandre_bio"><text ana="Fednel_Alexandre" ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.fednel-alexandre.20076.html" source="spla"><p>Fednel Alexandre est né dans la banlieue de la petite ville de Port-de-Paix, au nord-ouest d'<placeName ana="Haiti">Haiti</placeName>. Très jeune, il s'intéresse à la création poétique. Il écrit ses premiers poèmes à 13 ans. A 16 ans, il devient animateur culturel des comités scolaires à l'Alliance Française et commence à animer des émissions culturelles à la radio. En 1996, il obtient son premier prix de poésie et le prix d'écriture <persName ana="Toussaint_Louverture"><placeName ana="Toussaint">Toussaint</placeName> Louverture</persName>. En 1997, il remporte le prix régional de la Francophonie. Puis, il publie successivement &quot;Couleurs créoles&quot; et &quot;L'odeur des passions&quot;, deux recueils de poèmes, en 1999 et 2000. L'UNESCO lui attribue en 2001 un prix d'écriture et il publie des articles et des poèmes dans différents journaux et revues; il travaille dans l'édition et à la radio pour financer ses études universitaires. En 2004, il s'établit en <placeName ana="France">France</placeName> pour poursuivre des études supérieures. Finaliste du Prix du Jeune Ecrivain Francophone en 2005, il a mis en veilleuse ses activités de création pour se consacrer à ses études. Détenteur de trois Masters, Il écrit une thèse sur la représentation du pouvoir chez des romanciers francophones et enseigne le français à Syracuse University (<placeName ana="Ny">NY</placeName>). Il a bénéficié d'une bourse de recherche du conseil régional de <placeName ana="Normandie">Normandie</placeName> et de deux bourses de recherche FSDIE. Depuis 2008, il a repris ses activités d'écriture en publiant des textes dans l'anthologie de poésie du monde des Dossiers d'Aquitaine. Il a également publié des textes dans des revues en <placeName ana="France">France</placeName>.</p></text></div><div n="3" xml:id="Fednel_Alexandre_biblio"/><div n="4" xml:id="Fednel_Alexandre_web"/></TEI>