<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Roussan_Camille" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Roussan Camille</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-19</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Roussan_Camille_fiche"><person ana="Roussan_Camille" sex="m"><persName>Roussan Camille</persName><idno type="BNF">cb12958362b#about<g ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12958362b#about"/></idno><idno type="VIAF">71523357<g ref="http://viaf.org/viaf/71523357"/></idno><idno type="DBPEDIA">Roussan_Camille<g ref="http://fr.dbpedia.org/resource/Roussan_Camille"/></idno><birth source="VIAF"><date>1912-08-27</date></birth><death source="VIAF"><date>1961-12-07</date></death><langKnowledge><langKnown source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/fre</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/countries/ht</country></placeName></residence><listRelation><relation ana="Debray_Gabriel" source="VIAF">Debray Gabriel</relation><relation ana="Gaye_Amadou" source="VIAF">Gaye Amadou</relation><relation ana="Dadie_Bernard_Binlin" source="VIAF">Dadié Bernard Binlin</relation><relation ana="Tirolien_Guy" source="VIAF">Tirolien Guy</relation><relation ana="TeZe_SeBastien" source="VIAF">Tézé Sébastien</relation><relation ana="Senghor_Leopold_Sedar" source="VIAF">Senghor Léopold Sédar</relation><relation ana="Piquion_Rene" source="VIAF">Piquion René</relation><relation ana="Metellus_Jean" source="VIAF">Métellus Jean</relation><relation ana="Diop_David" source="VIAF">Diop David</relation><relation ana="CeSaire_Aime" source="VIAF">Césaire Aimé</relation><relation ana="Archive_Of_Hispanic_Literature_On_Tape_Library_Of_Congress" source="VIAF">Archive of Hispanic Literature on Tape Library of Congress</relation><relation ana="Raphael Berrou_F" source="ile_en_ile_auto">F. Raphaël Berrou</relation><relation ana="Pradel_Pompilus" source="ile_en_ile_auto">Pradel Pompilus</relation></listRelation></person></div><div n="2" xml:id="Roussan_Camille_bio"><text ana="Roussan_Camille" ref="http://ile-en-ile.org/camille/" source="ile_en_ile"><p><persName ana="Roussan_Camille">Roussan Camille</persName> naît le 27 août 1912 à <placeName ana="Jacmel">Jacmel</placeName> (<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>) où l’enfance se <placeName ana="Passe">Passe</placeName> sous l’occupation américaine d’<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>. C’est aussi dans cette ville qu’il fait ses études élémentaires et le début de ses secondaires (au lycée Pinchinat). Il les termine à l’Institut Tippenhauer et au lycée <placeName ana="Petion">Pétion</placeName> à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>. Il débutera sa vie professionnelle à la rédaction du <placeName ana="Journal">Journal</placeName> de <persName ana="Charles_Moravia">Charles Moravia</persName>, Le Temps. Talentueux journaliste, il est nommé rédacteur en chef d’<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>-<placeName ana="Journal">Journal</placeName>, quotidien du chef d’État <persName ana="Stenio_Vincent">Sténio Vincent</persName> (président de 1930 à 1941). Sous ce même gouvernement, il est nommé, peu de temps après, premier secrétaire de la Légation d’<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> à <placeName ana="Paris">Paris</placeName>.</p><p>À 24 ans, Camille visite des pays de <placeName ana="L_Europe">l’Europe</placeName>, où il observe, et les réceptions fastes des bourgeois et les conditions difficiles du petit peuple. Il rentre en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> en 1940, non sans une escale obligée, en temps de guerre, à <placeName ana="Casablanca">Casablanca</placeName>, ville qui va l’inspirer, comme on peut le voir dans le poème « Nedje » de son premier recueil, Assaut à la nuit, publié en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> à compte d’auteur. Nedje, éthiopienne, danse pour les blancs et l’auteur revoit en elle « tous les faux paradis/ où les nègres chantent et dansent/ pour les autres ».</p><p>Reprenant son travail de journaliste, <persName ana="Roussan_Camille">Roussan Camille</persName> voyage en Europe, après la guerre, et aux États-Unis où il est invité à couvrir les séances d’organisation des Nations-Unies à <placeName ana="San_Francisco">San Francisco</placeName>, et dans plusieurs grandes mairies américaines dont le City Hall de <placeName ana="New_York">New York</placeName> du maire <persName ana="Fiorella_Laguardia">Fiorella LaGuardia</persName>. À Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>, ce sont les années d’ébullition intellectuelle, le passage de personnalités diverses – <persName ana="Andre_Breton">André Breton</persName>, <persName ana="Aime_Cesaire">Aimé Césaire</persName>, <persName ana="Wilfredo_Lam">Wilfredo Lam</persName>, Jean-<persName ana="Paul_Sartre">Paul Sartre</persName> – et une camaraderie avec ses pairs: <persName ana="Jean_Brierre">Jean Brierre</persName>, <persName ana="Rene_Piquion">René Piquion</persName>, <persName ana="Emile_Roumer">Émile Roumer</persName>, <persName ana="Jacques_Roumain">Jacques Roumain</persName> et <persName ana="Felix_Morisseau">Félix Morisseau</persName>-Leroy. Camille occupera des postes au département de l’Instruction publique, au département de la Santé publique et du Tourisme, mais se passionne davantage pour son travail au quotidien <placeName ana="Haiti">Haiti</placeName>-<placeName ana="Journal">Journal</placeName> et ensuite au <placeName ana="Journal">Journal</placeName> Le National dont il devient co-<placeName ana="Directeur">Directeur</placeName>.</p><p>La mort inattendue de la première épouse du poète, <persName ana="Simone_Vaillant">Simone Vaillant</persName> (après une cure d’amaigrissement) – belle port-au-princienne complice et amatrice de poésie – afflige profondément le poète. <persName ana="Dumarsais_Estime">Dumarsais Estimé</persName>, élu président du pays en 1946, le nomme secrétaire général de l’Exposition internationale, pour marquer le bicentenaire de la ville de Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> en 1949. Dans sa capacité de délégué officiel, Camille reprend vie dans sa fonction publique, et voyage aux <placeName ana="Antilles">Antilles</placeName> lusophones, à <placeName ana="Cuba">Cuba</placeName>, au <placeName ana="Mexique">Mexique</placeName>, en <placeName ana="Belgique">Belgique</placeName> et en <placeName ana="Suisse">Suisse</placeName> pour solliciter la participation de ces pays à l’Exposition. (Les sculptures équestres toujours sur la <placeName ana="Place_Du_Champs_De_Mars">place du Champs de Mars</placeName> ont été exécutées par des sculpteurs cubains qu’il fait venir à cette occasion.) Quand Estimé est renversé par la junte militaire de Paul-<persName ana="Eugene_Magloire">Eugène Magloire</persName> en 1950, Camille passera un bref séjour en prison. Cependant, il reprendra un poste officiel quand il est appelé, par Magloire, pour organiser les activités du sesquicentenaire de l’indépendance <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName> en 1954.</p><p>Camille se marie en deuxièmes noces avec <persName ana="Laura_Trouillot">Laura Trouillot</persName>, mère de leurs deux enfants, Jean et Fédora. Bel homme, doux et intelligent, Camille aime la vie nocturne, sociale et animée, les beaux habits et les belles voitures – comme sa vieille Chrysler et sa Cadillac décapotable. Les boîtes de nuit de Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> comme de <placeName ana="La_Havane">La Havane</placeName> accueillent les « bohèmes gauchistes » dont il fait partie et où l’alcool, la musique et la politique se mélangent. Le milieu d’intellectuels sud-américains, cubains et haítiens est résolument gauchiste. Écrit en 1953, son poème « <placeName ana="Havane">Havane</placeName> » évoque sa solidarité avec <placeName ana="Cuba">Cuba</placeName> et le peuple cubain, et présage la révolution à venir en pointant du doigt la classe fétarde et insouciante qui ignore les souffrances des masses opprimées. (« Pas temps de danse, Lola / Non plus temps de rire, <placeName ana="Havane">Havane</placeName> bien aimée / On fusille à <placeName ana="Nairobi">Nairobi</placeName> ce soir / Notre joie est injuste / On fusille au <placeName ana="Laos">Laos</placeName> »). Salués par <persName ana="Fidel_Castro">Fidel Castro</persName>, arrivé au pouvoir, Camille et sa poésie rejoignent avec force les courants qui parlent en faveur des prolétaires et parias du monde.</p><p>À 49 ans, le poète national <persName ana="Roussan_Camille">Roussan Camille</persName> meurt à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>, le 7 décembre 1961, « victime de ses excès » selon <placeName ana="Berrou">Berrou</placeName> et Pradel.* Cette même année, le Prix <persName ana="Dumarsais_Estime">Dumarsais Estimé</persName> est décerné à son recueil inédit, Multiple présence. En hommage à cet « homme de la foule qui ne se défend pas d’être de la foule » et au poète de combat, Mario L. Delatour réalise en 2002 le documentaire 40 ans après… <persName ana="Roussan_Camille">Roussan Camille</persName>.** Et tous les jours à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>, de jeunes élèves rentrent étudier au Collège <persName ana="Roussan_Camille">Roussan Camille</persName>.</p><p>* <persName ana="Raphael Berrou_F">F. Raphaël <placeName ana="Berrou">Berrou</placeName></persName> et <persName ana="Pradel_Pompilus">Pradel Pompilus</persName>, Histoire de la Littérature <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>, illustrée par les textes, tome 3, Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>: Éditions <placeName ana="Caraibes">Caraïbes</placeName>, 1977, p. 237.** D’où sont tirées la plupart des informations pour établir ce résumé de biographie.</p></text></div><div n="3" xml:id="Roussan_Camille_biblio"><div ana="Roussan_Camille" n="3.1" ref="http://ile-en-ile.org/camille/" source="ile_en_ile"><list subtype="poésie"><item>Assaut à la nuit. Préface par René Piquion. Port-au-Prince: Imprimerie de l’État, 1940; Montréal: Mémoire d’encrier, 2003 (édition revue et corrigée); Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2005.</item><item>« Soutiers négres », « Nedje » et « Heures inachevées ». Gerbe pour deux amis, par Roussan Camille, Jean F. Brierre et F. Morrisseau-Leroy. Port-au-Prince: Deschamps, 1945, 26 p.</item><item>La multiple présence, derniers poèmes. Sherbrooke (Québec) / Port-au-Prince: Naaman/Caraïbes, 1978, 99 p.</item><item>« Mensonge », « …Et je t’évoque encore », « Pleure sur mon tombeau » et « Maman ». Conjonction. (Spécial Jacmel) 184-185-186 (1990): 133-136.</item></list><list subtype="distinction littéraire"><item>1961     Prix Dumarsais Estimé, pour l’ensemble de son œuvre poétique.</item><item>2004     Prix littéraire Henri Deschamps (à titre posthume), pour l’ensemble de son œuvre poétique.</item></list><list subtype="sur roussan camille"><item>40 ans après… Roussan Camille, film documentaire. Réalisation: Mario L. Delatour; narrateur: Syto Cavé; lecture de poèmes: Pierre Brisson. Productions F, Fondation Roussan Camille, Les Films Delatour, 2002, 52 minutes.</item><item>Dominique, Max. « Lire et danser Nedge de Roussan Camille ». Relire l’histoire littéraire et le littéraire haïtiens. Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2007: 85-100.</item></list><list subtype="traduction"><item>« Esperances (poem) ». Tomorrow, quarterly review of psychical research (Special Issue on Haiti) 3.1 (autumn 1954).</item></list></div></div><div n="4" xml:id="Roussan_Camille_web"><list ana="Roussan_Camille" source="ile_en_ile" subtype="liens"><item>Front Haut<ref target="http://ile-en-ile.org/roussan-camille-front-haut/"/></item><item>Roussan Camille<ref target="http://pikliz.fotki.com/art__culture_of_haiti/music__art/roussan_camille/"/></item></list></div></TEI>