<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Janine_Tavernier" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Janine Tavernier</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-19</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Janine_Tavernier_fiche"><person ana="Janine_Tavernier" sex="f"><persName>Janine Tavernier</persName><idno type="BNF">cb14471140m#about<g ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb14471140m#about"/></idno><idno type="VIAF">39602143<g ref="http://viaf.org/viaf/39602143"/></idno><idno type="DBPEDIA">Janine_Tavernier<g ref="http://fr.dbpedia.org/resource/Janine_Tavernier"/></idno><birth source="VIAF"><date>1937-09-08</date></birth><langKnowledge><langKnown source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/fre</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/countries/fr</country></placeName></residence><listRelation><relation ana="Fillaire_Bernard" source="VIAF">Fillaire Bernard</relation><relation ana="Sojka_Leszczynska_Anna" source="VIAF">Sójka-Leszczyńska Anna</relation><relation ana="Delporte_Charline" source="VIAF">Delporte Charline</relation><relation ana="Wydawnictwo_Ksiezy_Marianow" source="VIAF">Wydawnictwo Księży Marianów</relation><relation ana="Wydawnictwo Ksiezy Marianow_Mic" source="VIAF">Wydawnictwo Księży Marianów MIC</relation><relation ana="Association_De_Defense_Des_Familles_Et_De_L_Individu_Nord" source="VIAF">Association de défense des familles et de l'individu Nord</relation></listRelation></person></div><div n="2" xml:id="Janine_Tavernier_bio"><text ana="Janine_Tavernier" ref="http://ile-en-ile.org/tavernier/" source="ile_en_ile"><p><persName ana="Janine_Tavernier">Janine Tavernier</persName> est née le 23 <placeName ana="Mars">Mars</placeName> 1935 à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> (<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>). Elle fait ses études primaires et secondaires à l’école du Sacré-<persName ana="Coeur_De_Turgeau">Coeur de <placeName ana="Turgeau">Turgeau</placeName></persName> en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>. Mariée très jeune à <placeName ana="Gervais">Gervais</placeName> <persName ana="A_Louis">A. Louis</persName>, elle a de lui ses cinq enfants. En 1967, au début du régime duvaliériste, <persName ana="Janine_Tavernier">Janine Tavernier</persName>-Louis quitte le pays avec sa famille pour l’exil aux États-Unis.</p><p>Elle achève ses études universitaires d’abord à <placeName ana="San_Francisco">San Francisco</placeName> State University en <placeName ana="Californie">Californie</placeName> où elle obtient son B.A. (licence) en lettres françaises (cum laude), à <placeName ana="New_York">New York</placeName> University où elle obtient une <placeName ana="Maitrise">Maîtrise</placeName> en langue française et en civilisation française, et à l’université de <placeName ana="Californie">Californie</placeName> à <placeName ana="Davis">Davis</placeName> où elle obtient un doctorat en littéraire française avec une spécialité en francophonie. Elle se fait une carrière dans l’enseignement de 1984 a 2002. Depuis 2007, elle est retraitée et vit en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>.</p><p>Dans toutes ses œuvres – prose ou poésie – il y a chez <persName ana="Janine_Tavernier">Janine Tavernier</persName> une passion presque violente à la recherche d’un monde social ou régnerait l’amour vrai entre humains, un monde de justice et de respect mutuel. Cet amour qu’elle réclame, elle le voudrait pour tous et surtout pour toutes les femmes qui souffrent leur vie au lieu de la vivre. La poésie de cette « poétesse aux accents indigénistes modernes » (Saint-<persName ana="John_Kauss">John Kauss</persName>) est donc une poésie dure, intense, déchirée mais aussi émouvante dans sa quête inassouvie :</p><p>… Le sommeil dans mon verre me guetteje suis entre ses doigts une proie bien facileo mes songes azurés qui refoulent ma colèrequand au-delà des nuits le soleil vit encore…<placeName ana="Demain">Demain</placeName> jaillira de mon ivressecomme un poignard déchirant les brumes<placeName ana="Demain">Demain</placeName> ce sera toi<placeName ana="Demain">Demain</placeName> ce seront eux…(<placeName ana="Naima">Naima</placeName> fille des dieux)</p><p>On retrouve cette colère latente dans ses romans. Ti Sia, le personnage principal de La Gravitante, dira : « J’entendais mon cri percuter le ciel, effilocher le silence solennel des lieux, désarrimer la paix alentour… Et mon cri ne s’arrêtait pas, je ne savais pas l’arrêter… C’était un cri étranger à moi-même, venant d’une femme que je ne connaissais pas, une femme qui s’insurgeait… ». Ce cri traverse toute l’œuvre de <persName ana="Janine_Tavernier">Janine Tavernier</persName> qu’il soit cri de désespoir ou de guerre :</p><p>Et je tourbillonne ma vie en dehors… et dans mes nuits sans luneje flambe et je rougeoie j’enflamme amislevez les yeux voyez ma dernière étincellequi fait la guerre au soleil.(Sphinx du laurier rose)</p><p>Poétesse et romancière <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>, <persName ana="Janine_Tavernier">Janine Tavernier</persName> est décédée à <placeName ana="Tampa">Tampa</placeName> (<placeName ana="Floride">Floride</placeName>) le 27 février 2019.</p></text></div><div n="3" xml:id="Janine_Tavernier_biblio"><div ana="Janine_Tavernier" n="3.1" ref="http://ile-en-ile.org/tavernier/" source="ile_en_ile"><list subtype="poésie"><item>Ombres ensoleillées. Port-au-Prince: Gervais A. Louis, 1961.</item><item>Sur mon plus petit doigt. Port-au-Prince: Imprimerie Serge L. Gaston, 1962.</item><item>Splendeur. Port-au-Prince: Imprimerie S. Bissainthe, 1963.</item><item>Naïma, fille des dieux. Préface de Jean F. Brierre et Roger Dorsinville. Sherbrooke: Naaman, 1982.</item><item>Sphinx du laurier rose. Port-au-Prince: Éditions Khus Khus / Imprimerie Le Natal, 2010.</item><item>Ombre ensoleillée suivi de Splendeur. Port-au-Prince: Legs Éditions, 2014.</item></list><list subtype="romans"><item>Fleurs de muraille. Montréal: CIDIHCA, 2000.</item><item>La Gravitante. Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2007.</item></list><list subtype="essai"><item>Une Tentative de morphologie du conte haïtien suivie d’une analyse psychologique. Thèse de doctorat, University of California, Davis, 2002.</item></list><list subtype="textes publiés dans des ouvrages collectifs"><item>« Causerie paysanne » (poème). Conjonction 103 (1966).</item><item>« Mal comme misère » (extrait). Sapriphage 22 (juillet 1994).</item><item>« L’eau des marées souterraines ». Brassage: Une anthologie poétique de femmes haïtiennes. Claudine Michel, Marlène Racine-Toussaint et Florence Bellande-Robertson, éds. Santa Barbara (Californie): Multicultural Women’s Presence, Inc., 2005: 200-201.</item><item>Splendeur (extraits). Terre de femmes; 150 ans de poésie féminine en Haïti. Paris: Bruno Doucey, 2010: 81-84.</item><item>« Marassa deux têtes quatre jambes » (nouvelle). Une soirée haïtienne. Thomas C. Spear, éd. (à paraître en 2019).</item></list><list subtype="enregistrements sonores"><item>« Le cadre vide », mise en musique du poème de Janine Tavernier par Sacha Alexandre sur le disque Alexandre, 1992.</item><item>« Sur mon plus petit doigt » (extrait), poème de Janine Tavernier dit par Anthony Phelps sur son disque  La poésie contemporaine d’Haïti. Trente-quatre poètes. CD. Pétion-Ville, Haïti, 1998.</item><item>« Amuse-toi bien », poème de Janine Tavernier dit par Pierre Brisson sur son disque À voix basse (volume 2). Port-au-Prince: Pierre J. Brisson, 2006.</item><item>« Ah mon rire… », poème de Janine Tavernier. Terre de femmes; 33 voix de la poésie féminine haïtienne. Textes dits par Paula Clermont Péan et Céline Liger. CD audio. Paris: Bruno Doucey, 2010.</item></list><list subtype="sur l’oeuvre de janine tavernier"><item>Brierre, Jean Fernand. Article dans Rond Point 12 (décembre 1963).</item><item>Crosley, Reginald. The Vodou Quantum Leap: Alternative Realities, Power, and Mysticism. Saint-Paul, Minnesota: Llewellyn Publications, 2000.</item><item>Crosley, Reginald O. Harmoniques. Poésie 1960-1998. Figeac (France): Yves Saint-Gérard, 2001.</item><item>Fièvre, Jessica. « Janine Tavernier », entretien. Women Writers of Haitian Descent, 2003.</item><item>Fleurs de muraille (« Vient de paraître »). Notre Librairie 146 (décembre 2001): 133.</item><item>Naudin, Marie. Naïma, fille des dieux (compte rendu). The French Review 58.5 (April 1985): 763.</item><item>Taleb-Khyar, Mohamed B. « Yanick Lahens » (interview). Callaloo 15.2 (Spring 1992): 441-444.</item><item>D’autres articles sur l’oeuvre de Janine Tavernier (par exemple, par Roger Gaillard et Pradel Pompilus) ont été publiés dans la presse haïtienne entre 1961 et 1967.</item></list></div></div><div n="4" xml:id="Janine_Tavernier_web"><list ana="Janine_Tavernier" source="ile_en_ile" subtype="liens"><item>Haïti Littéraire : Rupture et nouvel espace poétique. Exemplaire fraternité<ref target="http://ile-en-ile.org/anthony-phelps-rupture-et-nouvel-espace-poetique/"/></item><item>Par-delà nos murailles<ref target="http://ile-en-ile.org/janine-tavernier-par-dela-nos-murailles/"/></item><item>Entre tradition et modernité, un roman attachant<ref target="http://www.lematinhaiti.com/Article.asp?ID=9861"/></item><item>« La Gravitante » » ou la non-existence et la vie à venir <ref target="http://www.lematinhaiti.com/Article.asp?ID=14229"/></item><item>Janine Tavernier<ref target="http://www.etonnants-voyageurs.com/spip.php?article4725"/></item><item>Le laurier rose de Janine Tavernier<ref target="https://lenouvelliste.com/article/199837/le-laurier-rose-de-janine-tavernier"/></item><item>Mal comme misère<ref target="http://web.archive.org/web/20030602170508/http://elvir.univ-poitiers.fr/article.php3?id_article=626"/></item><item>La poésie féminine haïtienne<ref target="http://www.caraibeexpress.com/spip.php?article547&amp;nidspip.php?article547&amp;nid=1"/></item></list></div></TEI>