<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Demesvar_Delorme" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Notice de Démesvar Delorme</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName>
        <orgName>ENS Lyon</orgName>
        <orgName>Université Lyon 2</orgName>
        <date>2020-01-19</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div n="1" xml:id="Demesvar_Delorme_fiche">
    <person ana="Demesvar_Delorme" sex="na">
      <persName>Démesvar Delorme</persName>
      <idno type="BNF">
        cb10431814m#about
        <g ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb10431814m#about"/>
      </idno>
      <idno type="VIAF">
        48340282
        <g ref="http://viaf.org/viaf/48340282"/>
      </idno>
      <idno type="DBPEDIA">
        Jean_Demesvar_Delorme
        <g ref="http://fr.dbpedia.org/resource/Jean_Demesvar_Delorme"/>
      </idno>
      <birth source="viaf">
        <date>1831-02-10</date>
      </birth>
      <death source="viaf">
        <date>1901-12-26</date>
      </death>
      <death source="ile_en_ile_auto">
        <date>1901-01-26 00:00:00+00:00</date>
      </death>
      <langKnowledge>
        <langKnown source="bnf">http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/fre</langKnown>
        <langKnown source="spla">French</langKnown>
      </langKnowledge>
      <residence>
        <placeName>
          <country source="spla">Haiti</country>
        </placeName>
      </residence>
      <residence>
        <placeName>
          <country source="bnf">http://id.loc.gov/vocabulary/countries/ht</country>
        </placeName>
      </residence>
      <occupation source="spla">Musicien/ne</occupation>
      <occupation source="spla"> Ecrivain/ne</occupation>
      <occupation source="spla"> Poète</occupation>
      <occupation source="spla"> Journaliste</occupation>
      <listRelation>
        <relation ana="University_Of_Western_Ontario_Department_Of_Computer_Science" source="viaf">University of Western Ontario Department of Computer Science</relation>
        <relation ana="Dantes_Bellegarde" source="ile_en_ile_auto">Dantès Bellegarde</relation>
      </listRelation>
    </person>
  </div>
  <div n="2" xml:id="Demesvar_Delorme_bio">
    <text hand="Yves Chemla" ref="http://ile-en-ile.org/delorme/">
      <p>
        <persName ana="Demesvar_Delorme">
          Démesvar 
          <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
        </persName>
         est né au 
        <placeName ana="Cap_Haitien">Cap Haïtien</placeName>
         le 10 février 1831. Il est mort à 
        <placeName ana="Paris">Paris</placeName>
         le 26 décembre 1901. Successivement professeur, journaliste, homme politique, ministre, écrivain, il fut toute sa vie au service d’une certaine idée d’
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        , qu’il défendit dans ses écrits: il revendiqua pour son pays la nécessité d’accéder à une modernité politique, sociale et économique, mais fut sans cesse en butte à des persécutions, entraînées bien souvent par les intérêts particuliers et partisans de ses adversaires. Toute son œuvre est tournée vers la question de la déchirure interne à la société 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
        , ainsi que la place du mal dans l’action politique, imprimée par l’usage de la force, par opposition à une figure qui est celle de la réflexion et de la constitution du politique comme d’une science. On peut aisément reprendre pour son compte ce qu’il écrivait de Cicéron dans Les Théoriciens au pouvoir: «il avait consacré sa vie entière à une idée fixe: celle de remplacer le règne de la force par le pouvoir de la raison» (376), ce que l’adage cedant arma togae, que reprend 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
        , fait résonner tout au long de l’histoire troublée d’
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        .
      </p>
      <p>Son esprit d’ouverture se déclare dès ses études secondaires. Il se manifeste par un intérêt soutenu pour les humanités classiques mais aussi pour les écrivains romantiques français contemporains et leurs parti pris politiques. Il voue dès son adolescence une admiration soutenue à Lamartine, notamment.</p>
      <p>
        En 1859, à la chute de 
        <persName ana="L_Empereur_Faustin_1Er">l’empereur Faustin 1er</persName>
        , 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         fonde un 
        <placeName ana="Journal">Journal</placeName>
        , L’Avenir. Il y défend une conception libérale de la république, alors dirigée par le 
        <persName ana="President_Geffrard">
          président 
          <placeName ana="Geffrard">Geffrard</placeName>
        </persName>
         (1859-1867), que les autorités n’entendent pas accepter. L’Avenir est interdit. 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         envoie alors la collection complète du 
        <placeName ana="Journal">Journal</placeName>
         à 
        <persName ana="Victor_Hugo">Victor Hugo</persName>
        , alors exilé, qui lui répond: «Vous êtes comme votre éloquent compatriote, 
        <persName ana="M_Heurtelou">M. Heurtelou</persName>
        , de ces hommes qui honorent leur race, vous prouvez que sous la peau du Noir, l’âme peut être lumineuse; la clarté est en vous» (cité par 
        <placeName ana="Berrou">Berrou</placeName>
         et Pompilus [*]). 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         se lance alors dans l’action politique et en 1862, il est élu député du Cap. Il se range aux côtés de l’opposition libérale. Mais la chambre est dissoute en 1863. Il rentre au Cap, se marie, délaisse la politique et se tourne vers les études littéraires. Il tient un salon reconnu. Mais en 1865, lors du soulèvement du Cap, il se range aux côtés de Salnave, pour qui il rédige les bulletins du soulèvement. Après cinq mois de lutte, l’échec du soulèvement est patent. Il part en exil en 
        <placeName ana="Belgique">Belgique</placeName>
         et ne revient en 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
         qu’à la chute de 
        <placeName ana="Geffrard">Geffrard</placeName>
        , en 1867. Salnave est alors élu président. 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         fait partie du ministère, constitué dans une atmosphère tendue et dans un climat quasi insurrectionnel, la légitimité de Salnave n’étant pas d’emblée reconnue. Le pays est secoué par des prises d’armes de 
        <placeName ana="Cacos">Cacos</placeName>
         et de 
        <placeName ana="Piquets">Piquets</placeName>
        . 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         occupera successivement et cumulativement plusieurs portefeuilles: les relations extérieures, l’instruction publique et les cultes, l’intérieur, l’agriculture, la guerre, la marine. Il administre le pays, tandis que Salnave parcourt le pays en tentant de contenir les soulèvements. En 1867, 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         devient suspect au président qui l’envoie ministre résident à 
        <placeName ana="Londres">Londres</placeName>
        , et qui le révoque brutalement avant son arrivée à son poste. C’est dans ce temps d’exil qu’il commence à rédiger son œuvre. Il débute par un pamphlet, où il s’en prend directement au président Salnave, pamphlet dans lequel il dénonce l’absence de réel projet politique et de société des élites politiques haïtiennes: La reconnaissance du général Salnave, en 1868. Les désordres qui secouent le pays lui donnent largement raison: en 1869, Salnave est sommairement fusillé sur les ruines du Palais national. Ses successeurs (
        <persName ana="Nissage_Saget">Nissage Saget</persName>
        , 1870-1874, puis 
        <persName ana="Michel_Domingue">Michel Domingue</persName>
        , 1874-1876) tentent de rétablir un ordre monétaire et économique par des moyens que conteste 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         (mesures de déflation, construction d’un chemin de fer entre Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
         et Saint-Marc).
      </p>
      <p>
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         s’installe à 
        <placeName ana="Paris">Paris</placeName>
         où il fréquente Hugo, Dumas, Lamartine, Taine, et publie entre 1870 et 1877 plusieurs ouvrages majeurs: Les théoriciens au pouvoir (1870), Francesca (roman, 1872), Réflexions diverses sur 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
         (1873), Les Paisibles (pamphlet, 1874) et Le 
        <placeName ana="Damne">Damné</placeName>
         (roman, 1877).
      </p>
      <p>
        Il rentre en 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
         et est de nouveau élu en 1878 député au Cap. Le président 
        <persName ana="Lysius_Salomon">Lysius Salomon</persName>
         (1879-1888) le fait jeter en prison, et il est sommairement condamné à mort. Il est cependant gracié et rendu à la vie publique. En 1884, il est 
        <placeName ana="Directeur">Directeur</placeName>
         du 
        <placeName ana="Moniteur">Moniteur</placeName>
        , le grand quotidien de Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
        . Il y fait paraître en feuilleton un troisième roman, L’Albanaise (1884-1885). C’est sous Florvil Hyppolyte (1889-1896) qu’il sera à nouveau chargé de missions diplomatiques en Europe, particulièrement à 
        <placeName ana="Berlin">Berlin</placeName>
         et au 
        <placeName ana="Vatican">Vatican</placeName>
        , en 1891 et 1893. Il ne reviendra que quelques mois en 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        , en 1901, avant de revenir 
        <placeName ana="Mourir">Mourir</placeName>
         à 
        <placeName ana="Paris">Paris</placeName>
        , la même année. 
        <persName ana="Antenor_Firmin">
          Anténor 
          <placeName ana="Firmin">Firmin</placeName>
        </persName>
        , alors ministre plénipotentiaire à 
        <placeName ana="Paris">Paris</placeName>
        , prononcera son éloge funèbre.
      </p>
      <p>
        L’œuvre littéraire de 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         est diversement appréciée: il est d’usage de dénoncer le caractère exotique de Francesca, du 
        <placeName ana="Damne">Damné</placeName>
        , dont l’action se déroule pendant les guerres européennes de la fin du XVe et du début du XVIe siècles, et de reprocher à l’auteur de ne pas avoir inscrit la réalité 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         dans son œuvre littéraire. Mais 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         se pensait avant tout comme écrivain, et visait une universalité que la posture romantique rendait possible. Mais en même temps, il faut relever que ces romans mettent en scène les périodes de constitution d’espaces nationaux en cours d’unification en Europe, et les problématiques dont ils traitent ne sont guère éloignées des soucis majeurs de l’espace haïtien. Il y est essentiellement question de la déliaison, et du mal, provoqués par l’incapacité à penser rationnellement les contacts de cultures. Ils témoignent d’une vision pessimiste de cette prospérité du mal, accomplie dans le fracas des armes.
      </p>
      <p>
        C’est dans son œuvre d’essayiste que l’inscription 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         est très clairement marquée. Elle l’est de manière particulièrement subtile dans Les théoriciens au pouvoir, paru en 1870. Ce fort volume (732 pages), somme politique, idéologique et littéraire, met en scène des conversations dans la campagne 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         entre deux jeunes hommes: dans de longues conversations, tournées comme des audiences – au sens haïtien du terme – ils examinent le rôle et l’action politique positive d’une lignée d’hommes de lettres, de Périclès à Lamartine. 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         défend l’idée que les littérateurs sont les mieux placés pour défendre la démocratie la plus éclairée et surtout la plus efficace. Au fur et à mesure que se déroulent les arguments des deux interlocuteurs, le lecteur assiste à une inscription de ces conversations dans le paysage haïtien. Cette inscription a pour pivot central la description de la Voûte à 
        <placeName ana="Minguettes">Minguettes</placeName>
        , par laquelle 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         se réapproprie la profondeur temporelle 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
        : les deux hommes s’avancent dans la grotte vers 
        <placeName ana="La_Trouee">La Trouée</placeName>
         de lumière, enfoncés jusqu’aux genoux dans le guano accumulé depuis trois siècles, et posent leur regard sur l’ancien autel taïno: «Ces tas de pierres, la forme l’indique, c’étaient les autels des 
        <placeName ana="Caraibes">Caraïbes</placeName>
        . Là s’agenouillaient les prêtres, suivis des caciques, les rois légendaires de ces forêts. Derrière eux se pressait la foule des fidèles, pieuse et docile, remplissant de ses cantiques ces voûtes solitaires qui n’entendent plus depuis trois cents ans que le cri de l’oiseau qui les traverse» (389). C’est à partir de ce silence, la trace de l’extermination originelle, que 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         repense l’émergence du phénomène haïtien, dans ses déclinaisons tout à la fois réelles, imaginaires et symboliques. Il traite ainsi du vaudou comme d’une religion à l’origine d’une société possible et non comme d’une pratique dégradée et dégradante. Toute une série de notations, de descriptions subtiles et attentives, témoignent de cette volonté d’inscrire la réalité paysanne dans le champ de la littérature.
      </p>
      <p>
        Dans La Misère au sein des richesses, 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
         rappelle, chiffres à l’appui, combien le pays était riche, sous la colonie, mais aussi combien la défaillance morale, l’incurie, les prébendes, l’incitation au mal politique, après l’Indépendance, ont ruiné les familles, abîmé les paysages et réduit les cadres mentaux propices au développement. Il décrit de façon saisissante le règne de Faustin 1er comme un régime totalitaire avant la lettre, caractérisé par «un silence effaré», «un ordre muet, né de la stupeur». Ce silence a accentué, pour 
        <placeName ana="Delorme">Delorme</placeName>
        , le repli sur soi des différents groupes sociaux, et empêché l’émergence d’un véritable projet de société intégrateur, tandis que se développait, sous 
        <placeName ana="Geffrard">Geffrard</placeName>
         puis sous Salnave, un discours politique caractérisé par l’emphase et la grandiloquence. Il décrit son pays comme enfoncé dans la déshérence et dont l’improductivité est considérée comme un signal pour les puissances colonisatrices, notamment les États-Unis, où le sort des Noirs est pitoyable. Il prédit un avenir sombre si le pays est annexé: «Si jamais, 
        <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName>
        , vous perdez votre nationalité, ce dont Dieu vous garde! vous n’aurez pas chez vous le droit de parler en hommes» (123). Il montre combien, pour les occidentaux, «la raison est circonscrite dans le préjugé» (127), et combien désormais les intellectuels 
        <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName>
         doivent faire effort pour redonner à leur pays un rang élevé dans le concert des nations. C’est sans doute ce dont sauront se souvenir des penseurs et des hommes d’action comme 
        <placeName ana="Firmin">Firmin</placeName>
        , ou, plus tard, 
        <persName ana="Dantes_Bellegarde">
          Dantès 
          <placeName ana="Bellegarde">Bellegarde</placeName>
        </persName>
        .
      </p>
    </text>
    <text ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.demesvar-delorme.14087.html">
      <p> voir la fiche complète de cet auteur sur le site &quot;L'île en île&quot; </p>
    </text>
  </div>
  <div n="3" xml:id="Demesvar_Delorme_biblio">
    <div ref="http://ile-en-ile.org/delorme/" xml:id="Demesvar_Delorme_biblio_auteur_ile_en_ile">
      <list subtype="essais">
        <item>L’Indépendance d’Haïti et la France, par Charolais. Paris: E. Dentu, 1861.</item>
      </list>
      <list subtype="romans">
        <item>Francesca: les jeux du sort. Paris: E. Dentu, 1872; Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2007.</item>
      </list>
      <list subtype="pamphlets">
        <item>La reconnaissance du général Salnave. Paris: H. Chaix, 1868.</item>
      </list>
    </div>
  </div>
  <div n="4" xml:id="Demesvar_Delorme_web"/>
</TEI>
