<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Marlene_Rigaud_Apollon" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Marlène Rigaud Apollon</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-19</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Marlene_Rigaud_Apollon_fiche"><person ana="Marlene_Rigaud_Apollon" sex="na"><persName>Marlène Rigaud Apollon</persName><langKnowledge><langKnown source="spla">French</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="spla">Haiti</country></placeName></residence><occupation source="spla">Ecrivain/ne</occupation><occupation source="spla"> Poète</occupation><occupation source="spla"> Professeur</occupation></person></div><div n="2" xml:id="Marlene_Rigaud_Apollon_bio"><text ana="Marlene_Rigaud_Apollon" ref="http://ile-en-ile.org/apollon/" source="ile_en_ile"><p><persName ana="Marlene_Rigaud_Apollon">Marlène Rigaud Apollon</persName> est née le 23 mai 1945 au Cap-Haïtien.</p><p>Elle a fait ses études primaires et secondaires à l’Institution du Sacré-Cœur de <placeName ana="Turgeau">Turgeau</placeName>, à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>. Elle vit aux États-Unis depuis 1964. Titulaire d’une <placeName ana="Maitrise">Maîtrise</placeName> en « Professional Writing », elle a enseigné la langue et la littérature françaises aux niveaux primaire, secondaire et universitaire. Elle a trois enfants et trois petits-enfants.</p><p>Son œuvre comprend de la poésie, deux biographies, des essais et des livres pour enfants. Elle écrit en français, en créole et en anglais.</p><p>Sa poésie, passionnément engagée et décrite comme « une collection de tableaux peints avec des mots » documente les horreurs et les déceptions, les joies, les souffrances ou les regains d’espoir dont est faite l’expérience <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>, tant en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> que dans la diaspora. Elle peut aussi être tendre ou humoristique et relater des expériences universelles.</p><p>Les sujets de ses biographies sont <persName ana="Mere_Marie_Lange">Mère Marie Lange</persName> et <persName ana="Louis_Mercier">Louis Mercier</persName>.</p><p><persName ana="Mere_Marie_Lange">Mère Marie Lange</persName> était la fondatrice d’origine <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName> des Sœurs Oblates de la Providence, la première congrégation catholique pour femmes de couleur, établie à <placeName ana="Baltimore">Baltimore</placeName>, <placeName ana="Maryland">Maryland</placeName> le 2 juillet 1829 et de la Saint Frances Academy, également la première école catholique pour enfants de couleur (1828), ceci bien avant l’abolition de l’esclavage dans le <placeName ana="Maryland">Maryland</placeName> (1865). <persName ana="Mere_Marie_Lange">Mère Marie Lange</persName> est considérée comme une pionnière dans l’histoire de l’émancipation des Noirs et l’une des personnes qui ont contribué à changer le visage de l’Église catholique aux États-Unis. Depuis 1971, des démarches sont en cours pour sa canonisation. Cette brève biographie (de huit pages), écrite d’abord en anglais pour les jeunes de la région métropolitaine de <placeName ana="Baltimore">Baltimore</placeName>-<placeName ana="Washington">Washington</placeName> (D.C), a été traduite en français par l’auteure pour les jeunes d’<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>.</p><p><persName ana="Louis_Mercier">Louis Mercier</persName> (le grand-père maternel de <persName ana="Marlene_Rigaud_Apollon">Marlène Rigaud Apollon</persName>), éducateur, historien, journaliste et orateur haïtien de grand talent, est surtout connu pour son patriotisme éclairé et actif. Il préconisait la responsabilité individuelle et l’effort personnel pour sortir <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> de « l’arrière-plan de la civilisation » et plaçait l’éducation, non seulement des jeunes mais aussi des masses, au premier plan de cette lutte. Cette biographie, traduite en anglais pour les jeunes de la diaspora haitienne aux États-Unis et autres anglophones, est racontée sous forme de collage de ses écrits et discours, de photos et d’hommages divers qui lui ont été rendus.</p><p>De 1998 à 2001, <persName ana="Marlene_Rigaud_Apollon">Marlène Rigaud Apollon</persName> a tenu une colonne, « Le Coin de l’écrivain Marlène Apollon » sur <placeName ana="Haiti">Haiti</placeName> Online  et, depuis une quinzaine d’années, elle participe à des présentations littéraires pour des publics tant <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName> qu’américains ou haïtiano-américains.</p><p>Ses livres pour enfants, <placeName ana="Haiti">Haiti</placeName> Trivia  et Haitian Art Trivia,  sont de brèves introductions à l’histoire et à la culture <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName> pour les jeunes et ceux de tout âge qui veulent se renseigner sur ce sujet.</p></text><text ana="Marlene_Rigaud_Apollon" ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.marlene-rigaud-apollon.32103.html" source="spla"><p><persName ana="Marlene_Rigaud_Apollon">Marlène Rigaud Apollon</persName> est née le 23 mai 1945 au Cap-Haïtien. Elle a fait ses études primaires et secondaires à l'Institution du Sacré-Cœur de <placeName ana="Turgeau">Turgeau</placeName>, à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName>. Elle vit aux États-Unis depuis 1964. Titulaire d'une <placeName ana="Maitrise">Maîtrise</placeName> en &quot;Professional Writing&quot;, elle a enseigné la langue et la littérature françaises aux niveaux primaire, secondaire et universitaire. Elle a trois enfants et trois petits-enfants.Son œuvre comprend de la poésie, deux biographies, des essais et des livres pour enfants. Elle écrit en français, en créole et en anglais.Sa poésie, passionnément engagée et décrite comme &quot;une collection de tableaux peints avec des mots&quot; documente les horreurs et les déceptions, les joies, les souffrances ou les regains d'espoir dont est faite l'expérience <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>, tant en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> que dans la diaspora. Elle peut aussi être tendre ou humoristique et relater des expériences universelles. voir la fiche complète de cet auteur sur le site &quot;L'île en île&quot; </p></text></div><div n="3" xml:id="Marlene_Rigaud_Apollon_biblio"><div ana="Marlene_Rigaud_Apollon" n="3.1" ref="http://ile-en-ile.org/apollon/" source="ile_en_ile"><list subtype="poésie"><item>Cris de Colère, Chants d’espoir. Montréal: CIDHICA, 1992; Boca Raton: Marlène Rigaud Apollon, 2007.</item><item>I Want to Dance. Baltimore (Maryland): American Literary Press, 1996.</item><item>Si je n’avais que des regrets. Paris: St Germain-des-Prés, 1997.</item><item>The Moon’s a Banana, I am me. Baltimore: Marlène Rigaud Apollon, 1998.</item></list><list subtype="livres éducatifs pour les jeunes"><item>Haiti Trivia (français, créole, anglais). Coconut Creek (Florida): EducaVision, 1998.</item><item>Haitian Art Trivia (créole, anglais). Coconut Creek: EducaVision, 2002.</item></list><list subtype="biographies"><item>Elle s’appelait Elizabeth: L’histoire de Mère Marie Lange et sa traduction en anglais, Her name was Elizabeth: The Story of Mother Mary Lange. Baltimore: Marlène Rigaud Apollon 2002.</item><item>Louis Mercier, À la Reconquête de l’Idéal haïtien: Une voix d’hier pour aujourd’hui et demain. Boca Raton: Marlène Rigaud Apollon 2007; 2008. Traduction en anglais: Louis Mercier, To Reconquer the Haitian Ideal: A Voice from Yesterday for Today and Tomorrow.Boca Raton: Marlène Rigaud Apollon, 2008.</item></list><list subtype="essais"><item>Pour l’Amour d’un pays (recueil d’articles sélectionnés de sa rubrique, « Le Coin de l’écrivain Marlène Apollon » pour Haiti Online). Boca Raton: Marlène Rigaud Apollon, 2007.</item><item>Articles parus dans « Le Coin de l’écrivain Marlène Apollon » pour Haiti Online (1998-2001) : « Being Haitian in America, a question of identity: A view from the panel ».(July 1998); « Vertières ! Et puis après ? » (November 1998); « Haïti: Quantité négligeable ? » (December 1999); « Quelles étrennes pour l’an 2000 ? » (January 2000); « La fin d’un rêve » (January 2000); « À chacun son rêve » (January 2000); « Les cassettes ne se mangent pas » (February 2000); « Accentuer le positif » (March 2000); « Mourir loin de chez soi » (March 2000); « La peine des autres » (March 2000); « Nous n’avons pas de bouche pour parler » (April 2000); « La mort dans l’âme » (May 2000); « Le prix de la Haine » (May 2000); « Un tout petit rien » (May 2000); « Restavèk : Une nouvelle honte pour Haiti ? » (June 2000); « Les yeux sur le Prix » (June 2000); « Nuits noires » (July 2000); « Une goutte d’eau dans la bokit » (September 2000); « Pour l’amour d’Haïti » (October 2000); « L’avenir. L’avenir ? » (January 2001); « À l’ombre d’un manguier en fleurs » (February 2001);</item></list><list subtype="poèmes et textes publiés dans des anthologies"><item>« Tier Monde » et « Mondes ». Sapriphage  22 (été/automne 1994): 13-14.</item><item>« Neptune », « Il s’en retourne chez lui » (« Fins ») et « Sang-Soleil ». Utah Foreign Language Review  (1994-1995): 59-62.</item><item>« Story » (« Conte »). Traduit par Raymond Niel. River City  (University of Memphis, été 1996): 60-61.</item><item>« Tiers Monde – Third World », « Comptines – Counting », « Mois de la Femme – Month of the Woman ». Sisters of Caliban,  Women Poets of the Caribbean. M.J. Fenwick, ed.Falls Church (Virginia): Azul Editions, 1996: 14-23.</item><item>Choix de poèmes. Terres de femmes, 150 ans de poésie féminine en Haïti. Paris: Bruno Doucey, 2010: 113-119.</item><item>Depuis 1986, Marlène Rigaud Apollon publie également des poèmes et articles dans des revues telles Haiti Progrès, Haiti en marche, Haitian Times, Moun et Revue de Philosophie (voir aussi les liens ci-dessous).</item></list><list subtype="lectures et présentations"><item>First and Second Annual Authors’ Luncheon, Institute for Haitian Cultural and Scientific Affairs, Bethesda (Maryland), juillet 1995 et novembre 1996.</item><item>« Evening in the Heart of Haiti ». Haitian Association, Rutgers University, New Brunswick (New Jersey), novembre 1997 et avril 1998.</item><item>« Nothing can diminish the light of our dreams » et « I Want to Tell the World », Syracuse University (New York). février 1998.</item><item>Congrès de l’AMHE (Association des Médecins Haïtiens à l’Étranger):« Heure des Écrivains » et « The Youth Program: Haiti, Sois Fière: Building Common Ground ». Chicago, juillet 1998.« Quatre femmes haïtiennes qui ont fait une différence », Ocho Rios (Jamaica), juillet 2001.AMHE, New Jersey Literacy Program fundraising, East Orange (New Jersey), septembre 2003.« La Soirée du Président », AMHE Convention, San Juan (Porto-Rico), juillet 2005.Présentation des œuvres littéraires de membres de l’AMHE et de leurs époux et épouses, Naples (Florida), juillet 2007.</item><item>« Heure des Écrivains » et « The Youth Program: Haiti, Sois Fière: Building Common Ground ». Chicago, juillet 1998.</item><item>« Quatre femmes haïtiennes qui ont fait une différence », Ocho Rios (Jamaica), juillet 2001.</item><item>AMHE, New Jersey Literacy Program fundraising, East Orange (New Jersey), septembre 2003.</item><item>« La Soirée du Président », AMHE Convention, San Juan (Porto-Rico), juillet 2005.</item><item>Présentation des œuvres littéraires de membres de l’AMHE et de leurs époux et épouses, Naples (Florida), juillet 2007.</item><item>« Spectrum of Poetic Fire ». Baltimore Writers Alliance, Baltimore, Maryland, septembre 2001.</item><item>« Why Haitian Children Eat an Orange on New Year’s Eve ». Pan-American Day celebration, Howard Community College, Columbia, Maryland, octobre 2002.</item><item>« Haiti : Through Music, Poetry and Art », Trans-Africa Forum: Howard University, Washington, DC, avril 2004.</item><item>MCH Coalition Lunch Annuel, février 2007.</item><item>MCH Coalition Bookfair and Cultural Event, juin 2007.</item></list></div></div><div n="4" xml:id="Marlene_Rigaud_Apollon_web"><list ana="Marlene_Rigaud_Apollon" source="ile_en_ile" subtype="liens"><item>Au pays des songes et des mensonges<ref target="http://www.philosophiehaiti.org/institution/moun3_textes/moun3_265.pdf"/></item><item>Being Haitian in America, a question of identity<ref target="http://www.haiti-science.com/adiha/amhe_conv-rep.htm"/></item><item>A deferred dream comes true<ref target="http://www.amhe.org/amhe/home/news.asp?dismode=article&amp;apage=7&amp;artid=97"/></item><item>Deux poèmes de Marlène Rigaud Apollon<ref target="http://fransk.acnord.dk/undervis/haitiweb/todigte.htm"/></item><item>Discours de Frederick Douglass sur Haïti<ref target="http://www.philosophiehaiti.org/institution/moun4_textes/moun4_124_146.pdf"/></item><item>Manman, pa kite yo koupe janm mwen !<ref target="http://www.potomitan.info/ayiti/seisme_2010q.php"/></item><item>The Reginald Lewis Museum of Maryland African-American History and Culture;An Invaluable Learning Experience<ref target="http://www.haitiandiaspora.com/viewpoint/editorials/RFLewismuseum.htm"/></item><item>Dr. Rodrigue Mortel, un fils de St. Marc revient à ses sources<ref target="http://www.amhe.org/amhe/home/news.asp?apage=7&amp;foobar=97&amp;dismode=article&amp;artid=106"/></item><item>Si nous plantions un arbre…<ref target="http://www.irsp.org/poetry-18fr.htm"/></item><item>Haiti Trivia et Haitian Art Trivia<ref target="http://www.webster.edu/%7Ecorbetre/personal/reading/apollon-trivia.html"/></item><item>Louis Mercier, À la Reconquête de l’Idéal haïtien<ref target="http://www.echodhaiti.com/books/index.htm"/></item><item> Marlene Rigaud Apollon<ref target="http://www.umbc.edu/NewsEvents/publications/Mag/1978.html"/></item><item>The Haitian Connection<ref target="http://www.motherlange.org/revolution.html"/></item><item>The Haitian Connection<ref target="http://www.motherlange.org/revolution.html"/></item><item>Mother Mary Elizabeth Lange<ref target="http://www.archbalt.org/our-history/notable-people-detail.cfm?customel_datapageid_999=2243"/></item><item>Mother Mary Lange<ref target="http://www.oblatesisters.com/MotherLange.html"/></item></list></div></TEI>