<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Philippe_Thoby_Marcelin" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Notice de Philippe Thoby Marcelin</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName>
        <orgName>ENS Lyon</orgName>
        <orgName>Université Lyon 2</orgName>
        <date>2020-01-18</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>Notice et contenu issus de sources d'autorités et de répétoire web</sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div n="1" xml:id="Philippe_Thoby_Marcelin_fiche">
    <person ana="Philippe_Thoby_Marcelin" sex="na">
      <persName>Philippe Thoby Marcelin</persName>
      <birth source="viaf">
        <date>1904-12-11</date>
      </birth>
      <death source="viaf">
        <date>1975-08-13</date>
      </death>
      <listPerson source="viaf" type="co_authors">
        <person ana="Marcelin_Pierre">
          <persName>Marcelin Pierre</persName>
        </person>
        <person ana="Rhodes Peter_C">
          <persName>Rhodes Peter C</persName>
        </person>
        <person ana="Tinker_Edward_Larocque">
          <persName>Tinker Edward Larocque</persName>
        </person>
        <person ana="Wright_Harold">
          <persName>Wright Harold</persName>
        </person>
        <person ana="Williams_Miller">
          <persName>Williams Miller</persName>
        </person>
        <person ana="Untermeyer_Louis">
          <persName>Untermeyer Louis</persName>
        </person>
        <person ana="Tate_Allen">
          <persName>Tate Allen</persName>
        </person>
        <person ana="Tanikawa_Shuntaro">
          <persName>Tanikawa Shuntarō</persName>
        </person>
        <person ana="Smith_William_Jay">
          <persName>Smith William Jay</persName>
        </person>
        <person ana="Degrave_Philippe">
          <persName>Degrave Philippe</persName>
        </person>
      </listPerson>
    </person>
  </div>
  <div n="2" xml:id="Philippe_Thoby_Marcelin_bio">
    <text hand="Frenand Léger" ref="http://ile-en-ile.org/thoby-marcelin/" xml:id="Philippe_Thoby_Marcelin_bio_auteur_ile_en_ile">
      <p>
        <persName ana="Philippe_Thoby">
          Philippe 
          <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        </persName>
        -Marcelin (1904-1975)
      </p>
      <p>Sa vie</p>
      <p>
        Poète, romancier, journaliste, critique d’art et homme politique, 
        <persName ana="Philippe_Marcelin">Philippe Marcelin</persName>
         est né à Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
         le 11 décembre 1904 dans une famille de diplomate. À son nom de naissance, il ajoute « 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
         », le nom de famille du côté maternel, en hommage à son oncle, 
        <persName ana="Perceval_Thoby">
          Perceval 
          <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        </persName>
        . Il commence ses études secondaires au Petit Séminaire Collège Saint-
        <placeName ana="Martial">Martial</placeName>
         de Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
         et les termine à 
        <placeName ana="Paris">Paris</placeName>
        . Il rentre ensuite à Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
         où il obtient une licence en Droit. Il est ensuite nommé Secrétaire Général du Ministère des Travaux Publics. Pendant sa longue carrière dans l’administration publique, l’engagement politique, social et littéraire de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin l’amène à s’intéresser à la politique et à pratiquer parallèlement les métiers d’écrivain et de journaliste. En 1946, il participe, avec 
        <persName ana="Anthony_Lespes">Anthony Lespès</persName>
        , à la création du Parti Socialiste Populaire (PSP), qui sera déclaré illégal, puis fermé, en 1948, sur l’ordre du président 
        <persName ana="Dumarsais_Estime">Dumarsais Estimé</persName>
        . La même année, 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin part s’installer aux États-Unis où il travaille comme traducteur à la Pan American Union à 
        <placeName ana="Washington_Dc">Washington D.C.</placeName>
         Il se mariera plus tard à une américaine, 
        <persName ana="Eva_Ponticello">Eva Ponticello</persName>
        , qui traduira plusieurs de ses textes en anglais.
      </p>
      <p>
        Avant de s’installer définitivement aux États-Unis, 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin a collaboré à plusieurs journaux et revues en 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
         (Le Matin, Le Nouvelliste, 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
         
        <placeName ana="Journal">Journal</placeName>
        , Le Petit Impartial, La Nouvelle Ronde, La Revue Indigène, etc.) dans lesquels il a publié des textes de création et des articles de réflexion. Opposé à l’Occupation américaine, comme la plupart des intellectuels 
        <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName>
         de la première moitié du 20e siècle, 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin participe avec 
        <persName ana="Emile_Roumer">Émile Roumer</persName>
        , 
        <persName ana="Normil Sylvain_G">Normil G. Sylvain</persName>
        , 
        <persName ana="Jacques_Roumain">Jacques Roumain</persName>
        , 
        <persName ana="Antonio_Vieux">Antonio Vieux</persName>
        , 
        <persName ana="Daniel_Heurtelou">Daniel Heurtelou</persName>
         et 
        <persName ana="Carl_Brouard">Carl Brouard</persName>
         à la création de La Revue Indigène (1927-1928), organe du Mouvement Indigène. 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin est, selon 
        <persName ana="Michel_Fabre">Michel Fabre</persName>
        , « l’un des plus importants animateurs du mouvement indigène ». C’est en effet dans La Revue Indigène qu’il se fait d’abord connaître par ses poèmes avant-gardistes. Il en publie d’abord quelques uns dans le premier numéro de juillet 1927 ainsi que dans celui de janvier et février 1928 avant les dix parus dans l’Anthologie de la poésie 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         « indigène » (1928). Il y fait également paraître deux nouvelles littéraires dont « Les Héroïnes » publiées en trois parties (1927-28) et « Patron, seulement un p’tit boutt… » dans le numéro 5 et 6 de janvier et février 1928. Il collabore également à la revue importante de 
        <persName ana="Jacques_Carmeleau_Antoine">Jacques Carméleau Antoine</persName>
        , La Relève (1932-1941) où il publie une nouvelle littéraire intitulée « Le triomphe de 
        <persName ana="Cesar_Lamorue">César Lamorue</persName>
         » (1936) et deux articles portant sur la situation linguistique d’
        <placeName ana="Haiti">Haïti </placeName>
        : « Pour la défense et illustration de la langue créole » (1937) et « Le problème de la langue » (1938).
      </p>
      <p>
        Si la plupart des textes de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin sont éparpillés dans des revues et journaux, il nous a également laissé plusieurs publications en volume qui consistent en des recueils de poésies, des contes, des romans et un ouvrage intitulé 
        <placeName ana="Panorama">Panorama</placeName>
         de l’art haïtien (1953). À part les poèmes publiés dans les périodiques, l’oeuvre poétique de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin est principalement constituée de quatre plaquettes : La 
        <placeName ana="Negresse">Négresse</placeName>
         adolescente (1932), Dialogue avec la femme endormie (1941), 
        <placeName ana="Lago">Lago</placeName>
        -
        <placeName ana="Lago">Lago</placeName>
         (1943) et À Fonds perdu (1953). Son oeuvre de fiction narrative est composée de quatre romans dont trois écrits en collaboration avec son frère, 
        <persName ana="Pierre_Marcelin">Pierre Marcelin</persName>
        . Leur premier roman, Canapé Vert (1944), a reçu le Prix du Roman Latino-américain. Ils en ont ensuite publié deux autres ensemble : La Bête de Musseau (1946) et Le Crayon de Dieu (1952). 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin a signé tout seul un quatrième roman, Tous les hommes sont fous (1980), publié après sa mort survenue le 13 août 1975 à 
        <placeName ana="Syracus">Syracus</placeName>
        , dans l’État de 
        <placeName ana="New_York">New York</placeName>
        . Précisons que Tous les hommes sont fous avait été publié auparavant en anglais sous le titre de All Men Are Mad (1970) et en espagnol sous celui de Todos los hombres están locos (1971).
      </p>
      <p>Son oeuvre</p>
      <p>
        Quoiqu’il ait commencé par la poésie, 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin est surtout connu comme romancier. Alors qu’il existe plusieurs comptes-rendus et études sur ses romans, sa poésie n’est pas suffisamment divulguée, enseignée et enrichie par les commentaires critiques des spécialistes de littérature dans le milieu universitaire. Les quelques remarques critiques sur la poésie de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin se trouvent principalement dans Gouraige (1960), 
        <placeName ana="Berrou">Berrou</placeName>
        , Raphaël et Pompilus, Pradel (1977), Fowler (1985), Dominique (1999) et naturellement chez les auteurs qui ont préfacé ses recueils à savoir 
        <persName ana="Leon_Laleau">
          Léon 
          <placeName ana="Laleau">Laleau</placeName>
        </persName>
         (1932), 
        <persName ana="Valery_Larbaud">Valéry Larbaud</persName>
         (1943), et 
        <persName ana="Georges_Castera">Georges Castera</persName>
         (2000).
      </p>
      <p>
        L’œuvre de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin est dans l’ensemble fortement influencée par les préceptes du Mouvement Indigène. C’est avec ce mouvement culturel que la quête d’une identité culturelle 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         distincte de celle de 
        <placeName ana="La_France">la France</placeName>
         a véritablement commencé. Contrairement aux poètes de La Ronde qui voyaient encore en 
        <placeName ana="La_France">la France</placeName>
         leur « 
        <placeName ana="Metropole">Métropole</placeName>
         intellectuelle », les écrivains du Mouvement Indigène s’opposaient, non seulement à l’occupation militaire américaine, mais aussi à la domination culturelle de 
        <placeName ana="La_France">la France</placeName>
        . Pour résister à l’impérialisme américain et à l’emprise idéologique française, le Mouvement Indigène prônait une littérature typiquement 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
        , prenant racine dans le riche folklore que le peuple haïtien a hérité de ses ancêtres indiens et africains. Le Mouvement Indigène recommande aux écrivains et aux artistes de puiser leur inspiration dans la réalité locale, dans les traditions et coutumes haïtiennes telles les légendes des contes populaires créoles et le vaudou qui nourrissent l’imaginaire du peuple haïtien, sans pour autant s’enfermer sur eux-mêmes. Dans sa « Chronique-Programme » du premier numéro de La Revue Indigène, 
        <persName ana="Normil_Sylvain">Normil Sylvain</persName>
         préconise une ouverture culturelle internationale, particulièrement sur l’
        <placeName ana="Amerique">Amérique</placeName>
         latine et sur 
        <placeName ana="L’Europe">l’Europe</placeName>
        .
      </p>
      <p>
        Les idées défendues par le Mouvement Indigène se manifestent, de façon explicite, dans les oeuvres de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin. On les retrouve non seulement dans ses premiers poèmes publiés dans La Revue Indigène, mais aussi dans ses recueils. Ses textes ancrés, pour la plupart, dans la réalité 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
        , puisent la matière dont ils sont composés dans le quotidien des gens du peuple. Alimentés par des faits divers, ses poèmes, publiés dans l’Anthologie de la poésie 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         « indigène », décrivent des scènes tout à fait banales, mais qui permettent pourtant au poète de bien rendre compte de son milieu. Après nous avoir invité à contempler, dans le poème « Méridienne », le cabicha d’une petite noire en caraco bleu assise sur une dodine dans « la chaude, la calme douceur antillaise », 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin nous présente le trajet mouvementé « Croix-des-Missions, Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
         » en ces vers libres :
      </p>
      <p>
        Route blanche et chaude et pierreuse et qui monte et
qui descend,
Bordée de bayahondes,

        <placeName ana="Branlant">Branlant</placeName>
        .

        <placeName ana="Brimbalant">Brimbalant</placeName>
        .

        <placeName ana="Brinquebalant">Brinquebalant</placeName>
         un autobus poussif et les volumineuses
Mamelles
De cette commère qui broute un biscuit. […]
La route fait le gros dos.
On débouche et sur quel paysage !
Frondaisons de manguiers ouvrent large un lit.
Au fleuve vert des 
        <placeName ana="Cannes">Cannes</placeName>
         à sucre.
      </p>
      <p>
        À la description de ce paysage champêtre, il oppose, dans un autre poème, celle de la « Grand’Rue » bordée de « maisons neuves, […] blanches et carrées » et où « les chauffeurs des locomotives de la HASCO t’apprennent gentiment » par un « Compè ou fou ? » qu’il « ne faut pas rêver dans la rue ». Avec humour et fantaisie, la poésie de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin nous donne à contempler des instants par l’évocation ou la description de lieux et de scènes dans lesquels l’indésirable présence américaine est omniprésente. Les références à l’invasion économique et culturelle des États-Unis se retrouvent dans plusieurs de ses poèmes publiés dans l’Anthologie. Quand les jeunes ne vont pas au cinéma pour regarder « Les Mystères de New-York », ils jouent « au tennis », dansent « le charleston » et mâchent du « chewing-gum ». La parole créole est un autre élément important de la poésie de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin et on la trouve sous diverses formes. Comme le remarque 
        <persName ana="Georges_Castera">Georges Castera</persName>
         (2000), elle se présente soit sous forme d’emprunts-transferts comme dans « 
        <placeName ana="Merci">Merci</placeName>
         en pile », « Et ce n’est point lâcheté / Non. C’est prendre garde. », « L’eau amène le vent pousse », soit comme de simples expressions et de mots tirés directement du créole haïtien tels « Compè ou fou ? », « cabicha », « caraco » et « boula », ou des passages entiers en italique comme celui qu’on trouve à la fin du poème « L’Atlas a menti » :
      </p>
      <p>
        Dèhiè mônes gain mônes
HEIN?
Et lan cate-la
Blancs-yo fait 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        
Piti piti
con-ça
      </p>
      <p>
        La poésie de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin, tout en étant très 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         par les sujets traités et cette utilisation intelligente du créole, se laisse toutefois influencée par les poètes novateurs français du début du 20e siècle tels Apollinaire et les surréalistes. Cette influence s’observe non seulement dans la disposition étrange du texte sur la page, mais aussi dans la juxtaposition inattendue de mots, de phrases, d’onomatopées qui créent un bazar digne des surréalistes.
      </p>
      <p>
        S’il est vrai que la poésie de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin n’a pas reçu l’attention qu’elle mérite de la part de la critique étrangère, il est tout aussi vrai que ses romans ont été bien reçus à l’étranger. Le prix international obtenu pour Canapé Vert ainsi que les traductions en anglais et en espagnol témoignent de ce succès très vite obtenu à l’extérieur. L’œuvre romanesque de 
        <placeName ana="Thoby">Thoby</placeName>
        -Marcelin, qui exploite principalement des thèmes sociaux en rapport principalement avec la masse populaire, s’inscrit, à l’instar de sa poésie, dans le programme du Mouvement Indigène. Les trois premiers romans paysans, qu’il écrit avec son frère, sont considérés à juste titre comme de bons échantillons du roman indigéniste haïtien.
      </p>
      <p>
        Dans Canapé Vert, le premier roman des 
        <persName ana="Freres_Marcelin">frères Marcelin</persName>
        , le lecteur est confronté à un récit dont la structure dramatique est difficilement identifiable. De tous les tableaux et les scènes qui se succèdent et les intrigues diverses que les auteurs entremêlent, il est difficile de dégager l’essentiel de ce roman dépourvu d’action logique. L’intérêt de l’aventure amoureuse d’Aladin et de 
        <placeName ana="Florina">Florina</placeName>
        , qui se termine tragiquement, est difficile à démontrer pour la compréhension globale du roman. Selon 
        <placeName ana="Berrou">Berrou</placeName>
         et Pompilus (1977), « cette trame fort simple du roman est à peine perceptible, elle n’est qu’un prétexte à peindre différentes scènes de la vie rurale » (Histoire de la littérature 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
         illustrée par les textes, T.3, 561). Il semble, en effet, que l’intention des auteurs était de fournir au lecteur une description ethnographique du milieu rural haïtien. On y trouve des notations quasi documentaires sur les moeurs et coutumes des paysans telles les veillées funèbres, les enterrements, les coumbites, les combats de coqs, les pratiques religieuses du voudou, celles de la sorcellerie, les possessions, les exorcismes, etc.
      </p>
      <p>
        Les 
        <persName ana="Freres_Marcelin">frères Marcelin</persName>
         semblent attribuer la misère du paysan haïtien à sa foi superstitieuse. Dans l’esprit des habitants du Canapé Vert, leur communauté est victime d’une malédiction d’origine surnaturelle à cause d’un pacte que le houngan, 
        <persName ana="Tonton_Bossa">Tonton Bossa</persName>
        , a signé avec 
        <persName ana="Baron_Samedi">Baron Samedi</persName>
        . La situation de ces campagnards va de mal en pis lorsque, pour plaire à 
        <placeName ana="Florina">Florina</placeName>
        , Aladin se sépare de 
        <placeName ana="Sanite">Sanite</placeName>
        , sa maîtresse. Cette rupture provoque la déchéance de 
        <placeName ana="Sanite">Sanite</placeName>
         qui se prostitue dans les corridors du Bois-de-chêne, à Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
        . 
        <placeName ana="Florina">Florina</placeName>
         quitte, à son tour, Aladin pour se mettre avec Josaphat, le fils de 
        <persName ana="Tonton_Bossa">Tonton Bossa</persName>
        . 
        <placeName ana="Sanite">Sanite</placeName>
         tente en vain de reconquérir le coeur d’Aladin avant de se donner la mort. Aveuglé par la jalousie, Aladin tue 
        <placeName ana="Florina">Florina</placeName>
         et Josaphat. En fait, presque tous les personnages subissent une fin tragique dans le roman. 
        <persName ana="Tonton_Bossa">Tonton Bossa</persName>
         se suicide et sa femme, 
        <persName ana="Mme_Bossa">Mme Bossa</persName>
        , devient folle suite la mort de son mari. Prévillon, le père de 
        <placeName ana="Florina">Florina</placeName>
        , meurt lui aussi, dans des circonstances bizarres. Saoul comme un cochon, il se fait écraser par un arbre qui tombe.
      </p>
      <p>
        Les deux autres romans des Marcelin partagent beaucoup de similarités avec Canapé Vert. Si leur intrigue est mieux construite, ces trois textes se ressemblent à bien des égards. Leur cadre se situe toujours dans une localité rurale non loin de Port-au-
        <placeName ana="Prince">Prince</placeName>
        . À part Saint-Marc, un peu plus éloigné, Canapé-Vert et Musseau sont assez proches du centre-ville, ce qui permet aux auteurs de mettre en parallèle les conditions de la vie en ville et celles à la campagne. Les trois textes ont également en commun des hougans-sorciers qui sèment la terreur, des êtres surnaturels et des histoires d’amour ou des ménages qui finissent toujours mal pour des raisons obscures. Cette croyance des paysans au surnaturel, que les auteurs présentent comme naïve, est un thème prédominant dans les trois romans. Les auteurs s’appuient sur la récupération des croyances magico-religieuses, des traditions, des mythes et légendes populaires 
        <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName>
        .
      </p>
      <p>
        Si, à la manière des naturalistes, les romans des 
        <persName ana="Freres_Marcelin">frères Marcelin</persName>
         fournissent de précieuses informations sur le mode de vie haïtien à la campagne, force est de reconnaître qu’ils n’auront insisté que sur les aspects négatifs. Après la lecture de ces romans, le lecteur ne peut s’empêcher de garder en mémoire l’image d’un milieu rural haïtien sordide peuplé d’alcooliques, de débauchés, de vicieux, de meurtriers, de hougans pratiquant la sorcellerie, de superstitieux, et de femmes sans vertu recourant aux pratiques magiques pour conquérir les hommes. On ne trouve dans les romans des Marcelin aucun héros positif, porteur de valeurs et auquel le lecteur aurait envie de s’identifier. Qu’est-ce qui peut bien justifier une telle partialité dans la représentation des paysans 
        <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName>
         à travers l’œuvre romanesque des Marcelin ?
      </p>
    </text>
  </div>
  <div n="3" xml:id="Philippe_Thoby_Marcelin_biblio">
    <div ref="http://ile-en-ile.org/thoby-marcelin/" xml:id="Philippe_Thoby_Marcelin_biblio_auteur_ile_en_ile">
      <list subtype="in english">
        <item>Canapé-vert. Trans. Edward Larocque Tinker. New York: Farrar, 1944.</item>
      </list>
      <list subtype="en español">
        <item>Canape verde. Trad. Armando Bazán. Buenos Aires: Siglo Veinte, 1947.</item>
      </list>
      <list subtype="poésie">
        <item> La Négresse adolescente. (avec un portrait de Pétion Savain et une préface de Léon Laleau). Port-au-Prince: La Presse, 1932.</item>
      </list>
      <list subtype="romans (écrits avec pierre marcelin)">
        <item> Canapé-Vert… New York: Éditions de la Maison française, 1944.</item>
      </list>
      <list subtype="roman">
        <item>Tous les hommes sont fous. Montréal: Nouvelle Optique, 1980.</item>
      </list>
      <list subtype="essai">
        <item>Panorama de l’art haitien. Port-au-Prince: Imprimerie de l’État, 1956.</item>
      </list>
      <list subtype="contes (avec pierre marcelin)">
        <item>Contes et légendes d’Haïti. Illustrations de Philippe Degrave. Paris: Nathan, 1967.</item>
      </list>
      <list subtype="nouvelles">
        <item>« Les Héroïnes », 1e partie. La Revue Indigène 2 (août 1927): 78-87.</item>
      </list>
      <list subtype="textes de réflexion sélectionnés publiés dans des ouvrages collectifs">
        <item>« Pour la défense et illustration de la langue créole ». La Relève (Port-au-Prince) 5.11 (mai 1937): 15-16.</item>
      </list>
      <list subtype="prix littéraire">
        <item>1943    Prix du roman de l’Amérique latine, pour Canapé-Vert…</item>
      </list>
      <list subtype="sur philippe thoby-marcelin">
        <item>Berrou, Raphaël et Pompilus, Pradel. Histoire de la littérature haïtienne illustrée par les textes. Tome 3. Port-au-Prince: Éditions Caraïbes, 1977.</item>
      </list>
    </div>
  </div>
  <div n="4" xml:id="Philippe_Thoby_Marcelin_web">
    <list type="ile_en_ile">
      <item ref="http://ile-en-ile.org/philippe-thoby-marcelin-a-fonds-perdu-2/">À Fonds perdu </item>
      <item ref="http://ile-en-ile.org/georges-castera-lire-a-fonds-perdu/">Lire À fonds perdu</item>
      <item ref="http://www2.webster.edu/~corbetre/haiti/bookreviews/marcelin.htm">Beast of the Haitian Hills</item>
      <item ref="http://ascodela.over-blog.com/article-les-freres-marcelin-68908208.html"> Les frères Marcelin</item>
    </list>
  </div>
</TEI>
