<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Elvire_Maurouard" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Notice de Elvire Maurouard</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName>
        <orgName>ENS Lyon</orgName>
        <orgName>Université Lyon 2</orgName>
        <date>2020-01-19</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div n="1" xml:id="Elvire_Maurouard_fiche">
    <person ana="Elvire_Maurouard" sex="na">
      <persName>Elvire Maurouard</persName>
      <idno type="BNF">
        cb13762676d#about
        <g ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb13762676d#about"/>
      </idno>
      <langKnowledge>
        <langKnown source="spla">French</langKnown>
      </langKnowledge>
      <residence>
        <placeName>
          <country source="spla">Haiti</country>
        </placeName>
      </residence>
      <occupation source="spla">Ecrivain/ne</occupation>
      <listRelation>
        <relation ana="Editions_Karthala" source="ile_en_ile_auto">Editions Karthala</relation>
      </listRelation>
    </person>
  </div>
  <div n="2" xml:id="Elvire_Maurouard_bio">
    <text ref="http://ile-en-ile.org/maurouard/">
      <p>
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
         est née Marie-
        <persName ana="Elvie_Jean">Elvie Jean</persName>
        -Jacques le 5 janvier 1971 à 
        <placeName ana="Jeremie">Jérémie</placeName>
         (
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        ).
      </p>
      <p>
        Docteur ès Lettres de l’Université de 
        <placeName ana="Paris">Paris</placeName>
        -8 en 2003, 
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
         obtient en 2007 son Master en Études diplomatiques au CEDS (Centre d’Études Diplomatiques et Stratégiques, établissement agréé par l’ONU). Elle est Sociétaire à la Société des Poètes français.
      </p>
      <p>Parmi ses études critiques figurent Les beautés noires de Baudelaire.</p>
      <p>
        Selon 
        <persName ana="Michel_Lequenne">Michel Lequenne</persName>
        , « Ambiguïté de sens du mot « noir » en tant que beauté. Celle des nuits et celle de la peau ! Il aura fallu plus d’un siècle et demi pour que leur unité nous apparaisse en Baudelaire. Il y aura fallu la sensibilité et la finesse d’analyse d’
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
        , elle-même beauté noire, pour nous en découvrir et montrer la fusion dans l’œuvre et dans la vie amoureuse du poète : passion déchirée-déchirante pour de belles Îliennes, vécue dans les contradictions de son être social, résolue et sublimée dans sa géniale et bouleversante poésie nocturne. Au-delà, cette synthèse vivante oriente Baudelaire dans sa saisie du nouvel art, celui qui ouvre le romantisme à la découverte de l’Orient et de l’
        <placeName ana="Afrique">Afrique</placeName>
         où le noir s’épanouit en couleurs luxuriantes et se fait sur-réalisme. La vue extralucide d’une jeune sœur de 
        <persName ana="Jeanne_Duval">Jeanne Duval</persName>
         a su mettre à nu le cœur pantelant, faire vibrer le cristal des vers et nous rendre l’ivresse d’un regard. Grâce à elle, nous relirons plus profondément le poète ».
      </p>
      <p>
        Dans 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        , le pays hanté, 
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
         brosse une perception hallucinée et fascinante de son île natale à travers une analyse des écrits 
        <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName>
        . Elle s’attache à mettre en évidence le tragique qui, selon elle, imprègne dans ses profondeurs la littérature 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
        . Les ouvrages étudiés dans cet essai racontent l’aventure des chefs 
        <placeName ana="Haitiens">Haïtiens</placeName>
         et de ceux qui les subissent. L’auteure entreprend à sa manière une tâche de réhabilitation de la culture 
        <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>
        .
      </p>
      <p>
        Ses recueils ont été traduits en huit langues dont le finois et l’italien. Son dernier recueil de poèmes s’intitule Coquillages africains en 
        <placeName ana="Terre">Terre</placeName>
         d’Europe. La première nouvelle d’
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
        , « Le Jardin de Baudelaire », a reçu en 
        <placeName ana="Sicile">Sicile</placeName>
         le premier prix de l’Académie Internationale Il convivio en 2006.
      </p>
      <p>
        Son travail se situe à l’interface de la création poétique et littéraire, et une pensée etho-psychologique. « Très tôt, dit-elle, je me suis investie dans l’étude des cultures composites issues de contacts culturels formés entre l’
        <placeName ana="Occident">Occident</placeName>
         et plusieurs sociétés qui lui sont familières, celle de la 
        <placeName ana="Caraibe">Caraïbe</placeName>
        , de l’
        <placeName ana="Amerique">Amérique</placeName>
         et de l’
        <placeName ana="Afrique">Afrique</placeName>
        . Il y a là un effort qui pourrait aboutir presque à une nouvelle discipline partant de l’étude de la critique littéraire et aboutissant à une méta-analyse visant à l’interprétation ethnologique ».
      </p>
      <p>
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
         s’engage à la fois dans la création proprement littéraire et dans l’analyse de la création des autres auteurs avec, dit-elle, « toute la prudence que cette démarche inspire ».
      </p>
    </text>
    <text ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.elvire-maurouard.5772.html">
      <p>
        Enseignante, 
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
         est Docteur ès Lettres, Master en Etudes Diplomatiques et Sociétaire à la Société des Poètes français. Née à 
        <placeName ana="Jeremie">Jérémie</placeName>
        , 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        , elle a publié de nombreux ouvrages dont Les beautés noires de Baudelaire aux 
        <persName ana="Editions_Karthala">Editions Karthala</persName>
        , (Prix Louis Marin, Mention spéciale, Prix littéraire des 
        <placeName ana="Caraibes">Caraïbes</placeName>
        ), 
        <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>
        , le pays hanté aux Editions Ibis rouge, et L'Alchimie des rêves aux Editions l'
        <placeName ana="Harmattan">Harmattan</placeName>
        , (Prix Présence des Arts). Ses recueils ont été traduits en six langues dont le bulgare et l'italien. La première nouvelle d'
        <persName ana="Elvire_Maurouard">Elvire Maurouard</persName>
         &quot;Le Jardin de Baudelaire&quot; a reçu en 
        <placeName ana="Sicile">Sicile</placeName>
         le premier prix de l'Académie Internationale Il convivio.
      </p>
    </text>
  </div>
  <div n="3" xml:id="Elvire_Maurouard_biblio">
    <div ref="http://ile-en-ile.org/maurouard/" xml:id="Elvire_Maurouard_biblio_auteur_ile_en_ile">
      <list subtype="romans">
        <item>La Joconde noire. Paris: Éditions du Cygne, 2007.</item>
      </list>
      <list subtype="essais">
        <item>La femme noire dans le roman haïtien: Noires, Métisses, (presque) Blanches: penser la discrimination intra-communautaire. Paris: Éditions des écrivains, 2001.</item>
      </list>
      <list subtype="histoire">
        <item>Les Juifs de Saint-Domingue. Paris: Éditions du Cygne, 2008.</item>
      </list>
      <list subtype="poésie">
        <item>Contes des îles savoureuses; L’hymne des héros. Préface de Gérard Barthélemy, illustrations par Tiga.
Paris: Édition des Écrivains, 2004.</item>
      </list>
      <list subtype="théâtre">
        <item>Une Haïtienne pour Baudelaire, 2010, inédit. Joué à Prague (15 avril 2010) et à Suresnes (13 novembre 2010).</item>
      </list>
      <list subtype="article sélectionné">
        <item>« L’Amérique de Dany Laferrière ». Présence Africaine 169 (2004): 221-225.</item>
      </list>
      <list subtype="prix et distinctions littéraires">
        <item>2004     Médaille d’or de l’Académie de Lutèce, pour sa thèse de doctorat, « Le Théâtre tragique haïtien ».</item>
      </list>
    </div>
  </div>
  <div n="4" xml:id="Elvire_Maurouard_web">
    <list type="ile_en_ile">
      <item ref="http://ile-en-ile.org/elvire-maurouard-deux-poemes/">Prière pour l’Homme Sépharade</item>
      <item ref="http://www.editionsducygne.com/editions-du-cygne-elvire-maurouard.html">Elvire Maurouard</item>
      <item ref="http://lewebpedagogique.com/litterature_negre/">L’esthétique nègre</item>
    </list>
  </div>
</TEI>
