<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Roland_Morisseau" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Roland Morisseau</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-19</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Roland_Morisseau_fiche"><person ana="Roland_Morisseau" sex="m"><persName>Roland Morisseau</persName><idno type="BNF">cb12918495r#about<g ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12918495r#about"/></idno><idno type="VIAF">13918227<g ref="http://viaf.org/viaf/13918227"/></idno><birth source="VIAF"><date>1933-09-22</date></birth><death source="VIAF"><date>1995-06-29</date></death><langKnowledge><langKnown source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/fre</langKnown><langKnown source="spla">French</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="spla">Haiti</country></placeName></residence><residence><placeName><country source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/countries/ht</country></placeName></residence><occupation source="spla">Poète</occupation><listRelation><relation ana="Ti_Ga" source="VIAF">Ti-Ga</relation><relation ana="PhilocteTe_Rene" source="VIAF">Philoctète René</relation><relation ana="Dorsinville_Roger" source="VIAF">Dorsinville Roger</relation><relation ana="Depestre_Rene" source="VIAF">Depestre René</relation></listRelation></person></div><div n="2" xml:id="Roland_Morisseau_bio"><text ana="Roland_Morisseau" hand="Josaphat-Robert Large" ref="http://ile-en-ile.org/morisseau_roland/" source="ile_en_ile"><p><persName ana="Roland_Morisseau">Roland Morisseau</persName> naît à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> le 22 septembre 1933. Il fait ses études primaires à l’Institution Jean-<persName ana="Marie_Guilloux">Marie Guilloux</persName> et ses secondaires au lycée Louverture. Juste après le baccalauréat, il est employé au service des ventes chez Aggerholm, qui est, à l’époque, un commerçant haïtien de grande importance. Cependant, Morisseau suit progressivement la voie où l’a introduit sa passion pour la poésie, et, chemin faisant, il rencontre les jeunes poètes en <placeName ana="Passe">Passe</placeName> de changer les choses dans le domaine des lettres haïtiennes. Ils se nomment <persName ana="Anthony_Phelps">Anthony Phelps</persName>, <persName ana="Rene_Philoctete">René <placeName ana="Philoctete">Philoctète</placeName></persName>, Davertige, <persName ana="Serge_Legagneur">Serge Legagneur</persName> et <persName ana="Auguste_Thenor">Auguste Thénor</persName>. Ce sont les membres fondateurs du Groupe « Samba » qui devient par la suite « <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> Littéraire ». À ses débuts, Morisseau suit les tendances de deux des poètes du groupe (Phelps et <placeName ana="Philoctete">Philoctète</placeName>) qui, à l’époque, penchaient pour une poésie « engagée ». Des vers du texte « Rue américaine » et du poème « Du sang de l’<placeName ana="Afrique">Afrique</placeName> » témoignent pleinement de cette tendance.</p><p>‘énorme horloge a crié l’heurela joie se marie à la tristesseles enfants de mon pays sont tristesà toutes les saisons[…]Et mes désirs grugés au tranchant du réella voix forte des prolétaires du mondeincarcérés torturésdisent Non au colonialisme</p><p>Mais, au plus vite, Roland choisit de créer ses poèmes dans le moule d’une thématique universelle. Son chant parcourt alors tous les horizons, s’adresse à tous les hommes. Certes, ses phrases où se fixent des mots sans fard vont fouiller dans les profondeurs de la souffrance humaine, mais n’ont guère la prétention de pouvoir y remédier.</p><p>D’un autre côté, l’étouffoir du duvaliérisme se répand sur les villes. La dictature s’oppose aux projets d’une jeunesse friande de connaissances ; des intellectuels progressistes, des professeurs réformateurs doivent quitter le pays. L’épanouissement de la poésie en souffre, et, quand ce ne sont pas les portes de la prison qui mettent fin à leurs activités, ce sont celles de l’exil qui offrent un exutoire aux poètes. L’avion qui emporte <persName ana="Roland_Morisseau">Roland Morisseau</persName> vers son destin d’exilé atterrit à <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName> un jour d’hiver de l’année 1964. Ces amis-poètes Phelps et Legagneur sont à l’aéroport pour l’accueillir. Le froid <placeName ana="Montrealais">Montréalais</placeName> est aussi au rendez-vous. Au <placeName ana="Canada">Canada</placeName>, comme le dit <persName ana="Anthony_Phelps">Anthony Phelps</persName> : « Soleil devient neige, verglas, glace, flocon. <placeName ana="Mer">Mer</placeName> n’est plus que lac ou étang […]. Palmiste royal et cocotier se ratatinent épinette ou sapin ».</p><p>Poète de l’amour, Morisseau va puiser aux racines de ses émotions pour produire des vers et ranger ses belles images aux miroirs de la poésie. L’épouse est la source féminine où va fouiller l’inspiration. N’est-elle pas vivante dans ces vers de La Chanson de Roland :</p><p>Ta gravitation autour de la lampeTes seins en parapet d’ivoire[…]Je l’aurais réclamée ta nudité à refaire le vertige de la créationRéhabilitant la folie parmi les toits d’ardoiseEt les fêtes marines</p><p>La <placeName ana="Muse">Muse</placeName> est aussi chantée dans certains poèmes de La Promeneuse au jasmin. <persName ana="Carmenta_Morisseau">Carmenta Morisseau</persName> accompagne son mari-poète dans sa quête existentielle, durant une trentaine d’années. <placeName ana="Maries">Mariés</placeName> en <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>, Carmenta et <persName ana="Roland_Morisseau">Roland Morisseau</persName> se retrouvent à <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName>, quand Carmenta rejoint son mari trois ans après son départ. Leurs trois enfants, les garçons Malec et Stéphane et la fille Nadia, sont tous nés à <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName>.</p><p>En 1993, <persName ana="Roland_Morisseau">Roland Morisseau</persName> fait paraître dans un numéro spécial de la revue Sapriphage  ces vers qui semblent présager l’arrivée du grand départ :</p><p>La bêtise humaine est incommensurableJ’ignore si pareil buis ne clôt la sérénité </p><p>Deux ans plus tard, le 29 juin 1995, dans ce <placeName ana="Montreal">Montréal</placeName> où il s’est exilé, sereinement, le cœur du poète s’est éteint. Il s’en est allé, laissant à la postérité les vers récoltés le long d’un vécu tumultueux ; il s’en est allé, après avoir semé des mots, à tout vent, dans les pages d’une œuvre désormais bien établie dans les espaces de la littérature <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>.</p></text><text ana="Roland_Morisseau" ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.roland-morisseau.14145.html" source="spla"><p> voir la fiche complète de cet auteur sur le site &quot;L'île en île&quot; </p></text></div><div n="3" xml:id="Roland_Morisseau_biblio"><div ana="Roland_Morisseau" n="3.1" ref="http://ile-en-ile.org/morisseau_roland/" source="ile_en_ile"><list subtype="poésie"><item>5 poèmes de reconnaissance. Port-au-Prince:Imprimerie Theodore, 1961.</item><item>Germination d’espoir. Port-au-Prince:Impr. N.A. Theodore, 1962.Germinal d’espoir est republié dans le volume collectif, Étincelles : Germe de Sang. Nendeln: Kraus Reprint, 1970, qui comprend : Gerbe de sang de René Depestre ; Pour célébrer la terre et Grand devoir de Roger Dorsinville ; Margha, Les tambours du soleil et Ces îles qui marchent de René Philoctete ; et Germination d’espoir de Roland Morisseau.</item><item>Clef du soleil (avec « Promesse » de René Philoctète). Port-au-Prince:Les Araignées du soir, 1963.</item><item>La promeneuse au jasmin. Montréal: Guernica, 1988.</item><item>Poésie, 1960-1991. Montréal: Guernica, 1993.(Chanson de Roland; Raison ensanglantée; La promeneuse au jasmin).</item></list><list subtype="poésie enregistrée"><item>« Clef du soleil » (extrait), dit par Pierre Brisson sur son disque À voix basse (volume 2). Port-au-Prince: Pierre J. Brisson, 2006.</item></list></div></div><div n="4" xml:id="Roland_Morisseau_web"><list ana="Roland_Morisseau" source="ile_en_ile" subtype="liens"><item>Haïti Littéraire : Rupture et nouvel espace poétique. Exemplaire fraternité<ref target="http://ile-en-ile.org/anthony-phelps-haiti-litteraire/"/></item><item>Que meure la chanson de la mort<ref target="http://ile-en-ile.org/pour-marie-chauvet-que-meure-la-chanson-de-la-mort/"/></item><item>textament 7<ref target="http://web.archive.org/web/20061117104310/http://elvir.univ-poitiers.fr/telecharger.php3?id_article=606"/></item></list></div></TEI>