<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Jean_Pierre_Brax" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Jean-Pierre Brax</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-19</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Jean_Pierre_Brax_fiche"><person ana="Jean_Pierre_Brax" sex="na"><persName>Jean-Pierre Brax</persName><langKnowledge><langKnown source="spla">French</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="spla">France</country></placeName></residence><occupation source="spla">Réalisateur/trice</occupation><occupation source="spla"> Ecrivain/ne</occupation><occupation source="spla"> Journaliste</occupation><occupation source="spla"> Scénariste</occupation><occupation source="spla"> Editeur/trice</occupation></person></div><div n="2" xml:id="Jean_Pierre_Brax_bio"><text ana="Jean_Pierre_Brax" ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.jean-pierre-brax.8336.html" source="spla"><p>Jean-Pierre Brax est né à Port-au-<placeName ana="Prince">Prince</placeName> le 4 février 1957 d'une mère <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName> originaire de <placeName ana="Bainet">Bainet</placeName> et d'un père français.POUR VOIR UNE SELECTION DE SES MEILLEURS DOCUMENTAIRES : Sa page dailymotionBac +5, Bilingue Français/Anglais.En 1986, il publie son premier livre sur <placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> : &quot;<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName> pour quoi faire ?&quot;. Un livre au sein duquel il fait une analyse critique de l'histoire de son pays. Il explique notamment l'impossibilité de construire une <placeName ana="Nation">Nation</placeName> dans le pays du &quot;pito <placeName ana="Nou">Nou</placeName> lèd <placeName ana="Nou">Nou</placeName> la&quot;, (la fin/faim justifie les moyens) où, d'après lui, tant de compatriotes ne rêvent que &quot;d'aller jouir à l'étranger des acquis sociopolitiques et économiques pour lesquels ils devraient se battre chez eux&quot;.Soucieux de joindre le geste à la parole, quelques mois plus tard, Jean-Pierre quitte l'Europe pour apporter sa contribution à ce qui s'annonçait être un tournant décisif de l'histoire d'<placeName ana="Haiti">Haïti</placeName>.Deux ans plus tard, avec son partenaire le caméraman et monteur Richard Sénécal, Brax créait &quot;Fashion&quot; (à la mode en créole). Ce magazine d'actualité culturelle révolutionnaire diffusé deux fois par semaine pendant deux ans à la Télévision Nationale (TNH) bouleversera la scène musicale <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName> et orchestrera le succès populaire de la musique rock d'inspiration vaudou (la musique &quot;racine&quot;).Après la sortie de son deuxième livre intitulé &quot;Chroniques d'une société <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName>&quot; aux éditions du Nouvelliste (<placeName ana="Journal">Journal</placeName> au sein duquel il avait prépublié ses textes), Brax quittait l'île pour la <placeName ana="Californie">Californie</placeName> où, en 1994, il publie &quot;La société <placeName ana="Haitienne">Haïtienne</placeName> de A à Z&quot;, un livre qui dénonce l'imposture et le danger de ce qu'était devenu &quot;le mythe Aristide&quot; ainsi que l'embargo économique dont le peuple Haïtien fut victime.En 1999, Jean-Pierre Brax quitte les <placeName ana="Usa">USA</placeName> et retourne en <placeName ana="France">France</placeName>. Il conçoit et réalise &quot;Célidé Magazine&quot;, un magazine mensuel pour le compte de la CFDT. Puis, il se lance à nouveau dans la production audiovisuelle.BIOGRAPHIE OFFICIELLEAprès une première carrière audiovisuelle aux <placeName ana="Antilles">Antilles</placeName> (4 ans) puis aux <placeName ana="Usa">USA</placeName> (15 ans), [http://ht.wikipedia.org/w/index.php?title=Jean-] ...Je suis de retour en <placeName ana="France">France</placeName> depuis l'année 2000.Devenu rédacteur en chef de &quot;Célidé magazine&quot; (CFDT), je me suis d'abord adapté au monde de l'entreprise et du syndicalisme. Quand j'ai repris mon activité audiovisuelle, pour réaliser mes documentaires, j'ai enquêté sur le monde des médias (L'Autre Guerre des Médias) ainsi que sur celui de la fonction publique territoriale (Au Service d'Orléans) puis sur les mondes associatif et politique (Français Pourquoi Faire ?).J'ai aussi collaboré à la création d'une webtv d'actualité locale associative : asnieresweb.tvJe suis donc habitué à faire mon travail de journaliste quelques soient les milieux et les situations. Je <placeName ana="Maitrise">Maîtrise</placeName> parfaitement la globalité du processus de production audiovisuelle: conception, interviews, réalisation (je suis cadreur), voix-off et montage (Final Cut Pro).Je suis aussi journaliste pigiste pour <placeName ana="La_Presse">La Presse</placeName> écrite.[http://www.pyepimanla.com/pye4/info-news/Noirs-] [http://francois.durpaire.free.fr/Revue/Articles] J'ai une insatiable capacité de travail et un relationnel aiguisé (l'empathie et la curiosité intellectuelle sont les premières qualités d'un bon journaliste). Ma formation universitaire, mes acquis professionnels m'ont doté d'une solide culture générale, d'une réelle aisance dans un grand nombre de domaines ainsi que d'un sens aigu des responsabilités et du travail bien fait.CHRONOLOGIEAUDIOVISUEL:Conception, Réalisation, Cadrage, Voix off, montage2008 à aujourd'hui www.asnieresweb.tvJournaliste Reporter d'image. Conception, réalisation, cadrage et montage des reportages pour cette télé locale diffusée sur Internet.2008 Français Pour Quoi Faire ? (Documentaire 52' diffusé par <placeName ana="France">France</placeName> Télévision la même année) Une enquête sur les minorités ethniques de <placeName ana="France">France</placeName> métropolitaine.2006 Au Service d'Orléans (Documentaire 52') Une contribution à la lutte contre le démantèlement du Service Public.2005 Caches ta Joie (Court-métrage) L'amour/haine entre mère et fille http://www.myspace.com/journalistevideaste/videosLe Maître des Ténèbres (Court-métrage).2004 L'Autre Guerre des Medias(Documentaire 52') Le paysage audiovisuel français du point de vue de ses coulisses.2003 Monsieur Leroux (Documentaire 52') Les 40 jours et 40 nuits d'occupation d'une entreprise de télémarketing.PRESSE ECRITE: Conception graphique et éditoriale, Réalisation des reportages, interviews et prises de vue photographiques. Supervision du travail de maquette puis d'impression2006 à aujourd'hui: www.africultures.com/php/index.php?nav=article&amp;...Articles de fond sur les sujets de société ainsi que l'analyse de l'actualité littéraire qui concernent les populations cible du trimestriel.2000 à aujourd'hui: Lettre du service partenaireArticles de fond sur les sujets de société qui concernent le monde de l'entreprise2000-2002: Célidé MagazineArticles et interviews sur des thèmes liés à la conjoncture économique et sociale telle qu'elle est vécue par les salariés d'entrepriseLIVRES PUBLIES:The Metamorphosis [www.haitiwebs.com/forumdisplay.php?f=118] POUR VOIR MON DERNIER DOCUMENTAIRE :Français Pour Quoi Faire ?Français Pour Quoi Faire ? par jeanpierrebraxFrançais Pour Quoi Faire ? a pour objet les &quot;minorités visibles&quot; de <placeName ana="France">France</placeName> métropolitaine. Quelques mois après les émeutes de l'année 2005, un état des lieux me semblait nécessaire. J'en profitais pour faire un inventaire des tactiques alternatives à la violence (ce qu'ils se sentent &quot;obligés de faire&quot;) inventé par les &quot;basanés&quot; de l'Hexagone pour enfin &quot;exister&quot; au sein de la société française.Sources:lire sa fiche biographique sur le site haïtiweb.comSa page dailymotion</p></text></div><div n="3" xml:id="Jean_Pierre_Brax_biblio"/><div n="4" xml:id="Jean_Pierre_Brax_web"><list ana="Jean_Pierre_Brax" source="spla" subtype="liens"><item>Website Jean-Pierre Brax <ref target="http://www.dailymotion.com/jeanpierrebrax#videoId=xkne53"/></item></list></div></TEI>