<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Guy_Regis" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Guy Régis</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-20</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Guy_Regis_fiche"><person ana="Guy_Regis" sex="m"><persName>Guy Régis</persName><idno type="BNF">cb162782159#about<g ref="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb162782159#about"/></idno><idno type="VIAF">170304147<g ref="http://viaf.org/viaf/170304147"/></idno><idno type="DBPEDIA">Guy_Junior_Régis<g ref="http://fr.dbpedia.org/resource/Guy_Junior_Régis"/></idno><birth source="VIAF"><date>1974</date></birth><langKnowledge><langKnown source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/iso639-2/fre</langKnown></langKnowledge><residence><placeName><country source="BNF">http://id.loc.gov/vocabulary/countries/ht</country></placeName></residence><listRelation><relation ana="Woods_Paolo" source="VIAF">Woods Paolo</relation><relation ana="Robert_Arnaud" source="VIAF">Robert Arnaud</relation><relation ana="Hamadi" source="VIAF">Hamadi</relation><relation ana="Gallimard" source="VIAF">Gallimard</relation><relation ana="Dumont Luc 19_" source="VIAF">Dumont Luc 19-</relation><relation ana="Camus_Albert" source="VIAF">Camus Albert</relation></listRelation></person></div><div n="2" xml:id="Guy_Regis_bio"><text ana="Guy_Regis" ref="http://ile-en-ile.org/regis/" source="ile_en_ile"><p>Guy Junior Régis est né à la capitale haïtienne, Port-au-Prince.Après des études en anthropologie et en psychologie, depuis 1995 il se consacre au théâtre. Il est à la fois dramaturge, metteur en scène, poète et comédien.</p><p>Guy Régis fonde en 2001, avec d’autres artistes, le collectif « NOUS Théâtre », mouvement novateur par l’audace de ses formes et langages. Dès la première mise en scène de Baka Ròklò, le talent du « petit diable rebelle » (qui lui sert de nom d’emprunt) se fait remarquer. Sa technique particulière de mise en mouvement du corps, son jeu qui fait place à la « dérision cruelle » et ses textes crus et incisifs sont autant de propositions nouvelles pour le théâtre haïtien.</p><p>Guy Régis crée en 2003, à Port-au-Prince Service Violence Série, sketches sur les tractations politiques haïtiennes récentes. Repris sous forme de spectacle, il est joué à Bruxelles, à Liège et à Limoges.</p><p>Lauréat du Prix Jean Brierre en 2000, prix international de poésie (Port-au-Prince et Dakar), pour son long poème Le Temps des carnassiers, Guy Junior Régis a également réalisé deux courts métrages expérimentaux, Blackout et Pays sauve qui peut (2002).</p><p>Guy Régis est également l’auteur d’une traduction en créole du roman d’Albert Camus Etranje! paru aux Presses Nationales d’Haïti en 2008.</p><p>En 2006, paraît Ida, un « monologue déchet », chez Rivarticollection à New York. Guy Junior Régis présente ce texte en 2007 sur la scène du Tarmac de la Villette à Paris, dans une mise en scène de Ruddy Sylaire. La présentation de la pièce dans La Terrasse souligne qu’« Haïti apparaît dans toute sa complexité, ses « dérives », ses « ivresses » et sa « démesure » à travers la poésie de Baka Ròklò, un des créateurs les plus originaux de son pays par ses textes incisifs et sa technique corporelle si particulière ».</p><p>N.B. Junior est le deuxième prénom de Guy Junior Régis – alias Guy Régis Jr – et non pas une marque patronymique.</p></text></div><div n="3" xml:id="Guy_Regis_biblio"><div ana="Guy_Regis" n="3.1" ref="http://ile-en-ile.org/regis/" source="ile_en_ile"><list subtype="théâtre"><item> Service Violence Série (2003).</item><item>Le Sable et la mer (2005).</item><item>Ida, monologue déchet. New York: Rivarticollection, 2006 ; La Roque d’Anthéron: Vents d’ailleurs, 2013.</item><item>Mourir tendre (2008).</item><item>La Mort de soi dans sa longue robe de mariée (2009).</item><item>Noire nuit (2010).</item><item>Moi, fardeau inhérent. Besançon: Les Solitaires Intempestifs, 2011.</item><item>Le Père. Besançon: Les Solitaires Intempestifs, 2011.</item><item>De toute la terre le grand effarement. Besançon: Les Solitaires Intempestifs, 2011.</item><item>Mourir tendre. Besançon: Les Solitaires Intempestifs, 2013.</item></list><list subtype="poésie"><item>Le Temps des carnassiers (2000).</item><item>Zanmzèl (2005).</item><item>Powèm entèdi. Port-au-Prince: Legs Édition, 2016.</item></list><list subtype="fiction"><item>Moi, fardeau inhérent (théâtre) suivi par Incessants (récit). Besançon: Les Solitaires Intempestifs, 2011.</item><item>Le Trophée des capitaux. La Roque d’Anthéron: Vents d’Ailleurs, 2011.</item></list><list subtype="direction d’ouvrage"><item>Une enfance haïtienne. Textes recueillis par Guy Régis Jr. Paris: Gallimard: 2017.</item></list><list subtype="textes parus dans des ouvrages collectifs"><item>« Eleventh Bridge ». Une journée haïtienne, textes réunis par Thomas C. Spear. Montréal: Mémoire d’encrier / Paris: Présence africaine, 2007: 143-146.</item><item>« Incessants, » (avec des traductions en anglais et en espagnol). Cultures Sud 168 (janvier-mars 2008): 346-353.</item><item>« La ville soumise » et « Poétique ». Haïti, numéro spécial 8 des Cahiers de la RAL,M (Revue d’Art et de Littérature, Musique), 2009: 355-358.</item><item>« Au pays de la mort joyeuse ». Une enfance haïtienne. Textes recueillis par Guy Régis Jr. Paris: Gallimard: 2017: 91-111.</item><item>« Mon Loulou ». Du domaine de la tolérance. Sous la direction d’Emmelie Prophète. Delmas: C3 Éditions, 2017: 71-82.</item></list><list subtype="interprétations et mises en scène"><item>Délire à deux, d’Eugène Ionesco. Interprétation et mise en scène d’Antoine Peugeot, Port-au-Prince, 1997.</item><item>Les Dits du fou de l’île, de Lyonel Trouillot. Interprétation et mise en scène d’Antoine Peugeot, Port-au-Prince et Jacmel, 1998.</item><item>Les Tambours du soleil, de René Philoctète. Interprétation et mise en scène en collaboration avec Faubert Bolivar, Port-au-Prince, Gonaïves, Cap-Haïtien et Cayes, 1999, 2000.</item><item>Bobomasouri, de Franketienne. Interprétation et mise en scène, Port-au-Prince, 2001, 2002.</item><item>Service Violence Série de Guy Junior Régis. Au Festival 4 Chemins (Port-au-Prince), au Festival Tambor Latino (Santo Domingo), au Festival de Liège, au Festival des francophonies à Limoges, à Hesdin et au Théâtre National de Belgique (Bruxelles), 2003, 2004, 2005.</item><item>Monsieur Bonhomme et les incendiaires, de Max Frisch. Mise en scène en collaboration avec Lorrainne Mangonès au Festival 4 Chemins de Port-au-Prince, 2005.</item><item>Voisins complices, acteur, mise en scène de Syto Cavé, Barcelone, 2004.</item><item>Jeux de parenthèses, acteur, mise en scène de Syto Cavé, Port-au-Prince et Jérémie, 2005.</item><item>Allah n’est pas obligé, d’Ahmadou Kourouma. Lecture publique à la Fokal (Port-au-Prince), juin 2006.</item><item>Nous ne leur pardonnerons pas, mise en scène avec les poèmes de Jacques Roumain. Au Champs de Mars et à la Fokal (Port-au-Prince), mars-mai 2007.</item><item>Ida, monologue déchet, de Guy Junior Régis. Mise en scène de Ruddy Sylaire, à l’Artchipel (Scène nationale de Guadeloupe) et au Tarmac de la Villette (Paris), avril et juin 2007.</item><item>Amour, colère et folie, de Marie Chauvet, à la Fokal (Port-au-Prince), juillet 2007.</item><item>« Incessants » et « Haï, honni, détesté » de Régis Guy Junior, lecture par Christian Gonon au Tarmac de la Villette (Paris), novembre 2007.</item></list><list subtype="filmographie"><item> Blackout, réalisation et scénario de Guy Junior Régis, 2002, 3 min.</item><item>Pays sauve qui peut, réalisation et scénario de Guy Junior Régis (adaptation du Temps des carnassiers), 2002, 12 min.</item><item>Rara, interprétation de Guy Junior Régis, réalisation de Guillaume Pradère-Niquet, 2003, 52 min.</item><item>Cité Jeanne, interprétation de Guy Junior Régis, réalisation de Rachelle Magloire, 2006, 25 min.</item></list><list subtype="textes de guy régis mis en musique"><item>« Eta’n Sinik », poème de Guy Junior Régis interprété par Wooly Saint Louis Jean sur son disque éponyme (Eta’n Sinik), 2011.</item></list><list subtype="traductions par guy junior régis"><item>Dezafi, de Frankétienne, adapté au théâtre, écrit en résidence d’écriture au Tarmac de la Villette, 2006, inédit.</item><item>Etranje!, d’Albert Camus, traduit en créole haïtien. Port-au-Prince: Près Nasyonal d’Ayiti, 2008.</item></list><list subtype="bourses, résidences et distinctions"><item>2000     Lauréat au Prix de poésie, Jean Brierre (Port-au-Prince-Dakar), pour Le Temps des carnassiers.</item><item>2002     Sélection officielle (pour Blackout) de la First Latin American and Caribbean Video Art Contest and Exhibition (Washington, D.C.; Rome, Italie).</item><item>2004     Lauréat du concours de textes théâtraux sur la Caraïbe (Guadeloupe), Textes en paroles, pour Ida, monologue déchet.</item><item>2005     Plaque d’honneur et mérite du Théâtre National en Haïti pour appui à l’évolution du théâtre haïtien.</item><item>2006     Bourse d’écriture au Tarmac de la Villette (janvier-mars).</item><item>2006     Crédit de résidence du Centre national du Livre (France) pour un séjour à la Maison des auteurs des Francophonies en Limousin (septembre et novembre).</item><item>2007     Résidence d’écriture attribuée par la Mairie de Paris au Convent des Récollets.</item><item>2009     Prix ETC Beaumarchais de la meilleure pièce francophone 2009, pour « Le père ».</item></list></div></div><div n="4" xml:id="Guy_Regis_web"><list ana="Guy_Regis" source="ile_en_ile" subtype="liens"><item>Atteint<ref target="http://ile-en-ile.org/guy-regis-atteint/"/></item><item>Guy Régis, 5 Questions pour Île en île<ref target="http://ile-en-ile.org/guy-regis-5-questions-pour-ile-en-ile/"/></item><item>Ida, monologue déchet<ref target="http://ile-en-ile.org/guy-regis-ida/"/></item><item><ref target="http://www.theatre-video.net/video/Entretien-avec-Guy-Regis-Junior-pour-Mourir-tendre-30e-Francophonies-en-Limousin?autostart"/></item><item> Entretien avec Guy Régis Junior<ref target="http://www.theatre-video.net/video/Entretien-avec-Guy-Regis-Junior-pour-Mourir-tendre-30e-Francophonies-en-Limousin?autostart"/></item><item>Guy Jr Régis<ref target="http://www.solitairesintempestifs.com/396-regis-jr-guy"/></item><item>Guy Junior Régis<ref target="http://www.theatre-contemporain.net/met-guy-junior-ragis-1671.html"/></item><item>Guy Régis Jr<ref target="http://www.africultures.com/php/index.php?nav=personne&amp;no=7261"/></item><item>Guy Régis Junior raconte sa passion<ref target="http://www.lematinhaiti.com/PageArticle.asp?ArticleID=6511"/></item><item>Haïti douleur<ref target="http://www.humanite.fr/2007-06-18_Cultures_Haiti-douleur"/></item><item>Ida<ref target="http://www.journal-laterrasse.com/papier.asp?numero=28&amp;Genre=Agenda&amp;Rubrique=Th%E9%E2tre"/></item><item>NOUS Théâtre, Service Violence Série<ref target="http://youtu.be/JM6azIv42v0"/></item><item>« Poétique » et « La ville soumise »<ref target="http://www.maisondelapoesie.be/textes_et_poemes/textes_et_poemes.php?id=458"/></item><item>La Parole à Guy Régis Junior : Aux toilettes comme au théâtre<ref target="http://web.archive.org/web/20110713043951/http://www.institutfrancais.com/librairie/derniers/pdf/nl162_2.pdf"/></item></list></div></TEI>