<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xml:id="Jacques_Roumain" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Notice de Jacques Roumain</title><author>Inès Burri</author><author>Anaïs Chambat</author><author>Célian Ringwald</author></titleStmt><publicationStmt><orgName>Université Jean Moulin Lyon 3</orgName><orgName>ENS Lyon</orgName><orgName>Université Lyon 2</orgName><date>2020-01-20</date></publicationStmt><sourceDesc>Notice et contenus associés à l'entité auteur dont les données sont issues de sites de références et de répertoires d'autorités</sourceDesc></fileDesc></teiHeader><div n="1" xml:id="Jacques_Roumain_fiche"><person ana="Jacques_Roumain" sex="na"><persName>Jacques Roumain</persName></person></div><div n="2" xml:id="Jacques_Roumain_bio"><text ana="Jacques_Roumain" ref="http://ile-en-ile.org/roumain/" source="ile_en_ile"><p>Jacques Roumain est né le 4 juin 1907 à Port-au-Prince (Haïti). Scolarisé à Saint Louis de Gonzague, il achève ses études en Suisse pour voyager ensuite en Allemagne, en France, en Angleterre et en Espagne où il amorce des études d’agronomie. À l’âge de vingt ans, il rentre en Haïti.</p><p>Il contribue alors très activement à la naissance de la Revue Indigène où il publie poèmes, nouvelles et traductions. Très impliqué politiquement, il est emprisonné une première fois en 1929. Très rapidement aussi, il publie successivement La proie et l’ombre, La montagne ensorcelée et Les fantômes. Se retirant des fonctions qu’il occupe au sein du Gouvernement, il est à nouveau emprisonné en 1933 et en 1934 alors qu’il vient tout juste de fonder le Parti Communiste Haïtien dont il est par ailleurs le Secrétaire Général. Analyse schématique 32-34, un essai politique et social, lui vaut alors trois années de prison à la suite desquelles il repart pour l’Europe, fragilisé.</p><p>Après un an passé en Belgique, il s’installe à Paris, entreprenant des études d’ethnologie à la Sorbonne et des études de paléontologie sous la direction de Paul Rivet, au Musée de l’Homme. Parallèlement, il collabore à différentes revues telles que Regards, Commune, Les Volontaires. Il publie également « Les griefs de l’homme noir » au sein d’un texte collectif intitulé L’homme de couleur. Membre de la Société des Américanistes de Paris et alors que la guerre éclate, il gagne les États-Unis dès 1939.</p><p>Inscrit à l’université Columbia à New York, il poursuit ses études scientifiques ainsi que ses activités littéraires dans le cadre de revues importantes. Il voyage beaucoup et séjourne presque un an aux côtés du poète Nicolás Guillén à La Havane. L’élection du Président Lescot, en 1941, lui permet alors de regagner Haïti.</p><p>Dès son retour, il fonde le Bureau d’Ethnologie de la République d’Haïti dont il est également Directeur. Ses recherches aboutissent à la publication en 1942 de ses études respectivement intitulées Autour de la campagne anti-superstitieuse et Contribution à l’étude de l’ethno-botanique précolombienne des Grandes Antilles puis, en 1943, de son livre intitulé Le sacrifice du tambour Assoto. En 1942, le gouvernement haïtien investit Jacques Roumain d’une charge de diplomate à Mexico.</p><p>Aussi est-ce dans cette ville qu’il met un point final à son roman, Gouverneurs de la rosée en juillet 1944, déjà atteint par la maladie qui l’emportera peu après, le 18 août 1944, dans son pays natal.</p><p>Pour obtenir des détails précis, consulter la biographie de Jacques Roumain établie par Léon-François Hoffmann.</p><p>Voir la Bibliographie de Jacques Roumain, par genres, par Léon-François Hoffmann.</p></text></div><div n="3" xml:id="Jacques_Roumain_biblio"><div ana="Jacques_Roumain" n="3.1" ref="http://ile-en-ile.org/roumain/" source="ile_en_ile"><list subtype="auf deutsch"><item>Herr über den Tau. Trad. Eva Klemperer. Berlin: Volk und Welt, 1947.</item></list><list subtype="in english"><item>Masters of the Dew. Trad. Langston Hughes and Mercer Cook. New York: Reynal &amp; Hitchcock, 1947; Introduction MercerCook. New York Collier Books, 1971; Introduction J. MichaelDash. London: Heinemann, 1978.</item><item>Ebony Wood. Bois-d’ébène. The French text with a translation by Sidney Shapiro. New York: Interworld Press, 1972.</item><item>« Preface to the Life of a Bureaucrat ». Trad. George Lang, trad. Haiti Noir 2: The Classics. Ed. Edwidge Danticat. New York: Akashic, 2014: 24-36.</item></list><list subtype="en español"><item>Gobernadores del rocio. Trad. Fina Warschaver. Buenos Aires: Lautaro,1951; Buenos Aires: Centro Editor de America Latina 1971; La Habana: Casade las Américas, 1971; Santo Domingo: Ediciones de Taller,1974.</item><item>Poemas de una isla y de dos pueblos; Jacques Roumain, PedroMir, Jacques Viau. La Habana: Casa de las Américas, 1974.</item></list><list subtype="ouvrages collectifs"><item>Acacia, Michel, éd. Révolte, subversion et développement chez Jacques Roumain: actes du Colloque International Penser avec Jacques Roumain aujourd’hui (2007). Port-au-Prince: Éditions de l’Université d’Etat d’Haïti, 2009.</item><item>Leconte, Frantz-Antoine, éd. Jacques Roumain et Haïti : la mission du poète dans la cité. Paris: L’Harmattan, 2011.</item></list><list subtype="études"><item>Acacia, Michel. Race et couleur chez Jacques Roumain. Pétion-Ville: C3 Éditions, 2017.</item><item>Bernard, Philippe. Rêve et littérature romanesque en Haïti: de Jacques Roumain au mouvement spiraliste. Paris: L’Harmattan, 2003.</item><item>Dorestal, Yves. Jacques Roumain (1907-1944): un communiste haïtien: le marxisme de Roumain ou le commencement du marxisme en Haïti. Delmas: C3 Éditions, 2015.</item><item>Dorsinville, Roger. Jacques Roumain. Paris: Présence africaine, 1981.</item><item>Fowler, Carolyn. A Knot in the Thread : the Life and Work of Jacques Roumain. Washington: Howard University Press, 1980.</item><item>Gaillard, Roger. L’univers romanesque de Jacques Roumain. Port-au-Prince: Deschamps, 1965.</item><item>Guiteau Dandin, Yanick A. L’ethnobotanique en Haïti de Jacques Roumain (1942) à 2007. Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2012.</item><item>Jean, Eddy Arnold. Pour une relecture de Gouverneurs de la rosée. Port-au-Prince: Haïti-Demain, 1990.</item><item>Joseph, Celucien L. Thinking in Public: Faith, Secular Humanism, and Development in Jacques Roumain. Eugene (Oregon): Pickwick Publications, 2017.</item><item>Marxsen, Patti M. Jacques Roumain: a Life of Resistance. Pompano Beach, FL: Caribbean Studies Press / EducaVision, 2019.</item><item>Prat, Michel. Gouverneurs de la rosée, Jacques Roumain: analyse critique. Paris: Hatier, 1986.</item><item>Toussaint, Hérold. L’ utopie révolutionnaire en Haïti: autour de Jacques Roumain. Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2012.</item><item>Thadal, Roland. Jacques Roumain: l’unité d’une oeuvre. Port-au-Prince: Éditions des Antilles, 1997.</item><item>Trouillot, Hénock. Dimension et limites de Jacques Roumain. Port-au-Prince: Fardin, 1975.</item></list><list subtype="romans"><item>Les fantoches. Port-au-Prince: Imprimerie de l’État, 1931; Port-au-Prince: Fardin, 1977.</item><item>La montagne ensorcelée. Préface de Jean Price-Mars. Imprimerie E. Chassaing, 1931; Paris: Éditeurs français réunis, 1972; Port-au-Prince: Fardin, 1976; Montréal: Mémoire d’encrier, 2005.</item><item>Gouverneurs de la rosée. Port-au-Prince: Imprimerie de l’État, 1944; Paris: La Bibliothèque Française, 1946; Paris: Les Éditeurs Français Réunis, 1961; Pantin: Le Temps des Cerises, 2000; Montréal: Mémoire d’encrier, 2004.</item></list><list subtype="poésie"><item>Bois d’ébène. Port-au-Prince: Imprimerie Henri Deschamps, 1945; Bois d’ébène, suivi de Madrid. Montréal: Mémoire d’encrier, 2003; Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2005.</item></list><list subtype="essais"><item>Contribution à l’ètude de l’ethnobotanique précolombienne des Grandes Antilles. Port-au-Prince: Imprimerie de l’État, 1942.</item></list><list subtype="nouvelles"><item>La proie et l’ombre. Port-au-Prince: Éditions La Presse, 1930; Port-au-Prince: Fardin, 1977.</item></list></div></div><div n="4" xml:id="Jacques_Roumain_web"><list ana="Jacques_Roumain" source="ile_en_ile" subtype="liens"><item>Biographie<ref target="http://ile-en-ile.org/biographie-de-jacques-roumain/"/></item><item>Biographie<ref target="http://ile-en-ile.org/biographie-de-jacques-roumain/"/></item><item>Bibliographie de Jacques Roumain, par genres<ref target="http://ile-en-ile.org/bibliographie-de-jacques-roumain-par-genres/"/></item><item>Élégie à Jacques Roumain<ref target="http://ile-en-ile.org/nicolas-guillen-elegie-a-jacques-roumain-boutures-1-4/"/></item><item>Présentation de Gouverneurs de la Rosée<ref target="http://ile-en-ile.org/jacques-roumain-presentation-de-gouverneurs-de-la-rosee/"/></item><item>Jacques Roumain et Jacques-Stephen Alexis; Le « réalisme merveilleux » de deux écrivains haïtiens métamorphosé par leurs artistes peintres, « boss metal » et sculpteurs<ref target="http://ile-en-ile.org/lavaud/"/></item></list></div></TEI>