<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Edris_Saint-Amand_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deÉdris Saint-Amand</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/saint-amand/" xml:id="Edris_Saint-Amand_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>Édris Saint-Amand naît le 26 mars 1918 aux Gonaïves (Haïti). Il fait ses études secondaires à l’Institution Saint-Louis de Gonzague. Il étudie les Sciences Appliquées à Port-au-Prince. À partir de 1959, il est à Paris, inscrit à l’École des Hautes Études Internationales.</p>
    <p>À son retour à Port-au-Prince, Saint-Amand enseigne les relations internationales et la littérature à l’École des Hautes Études Internationales, à l’École Normale Supérieure et au Lycée Pétion.</p>
    <p>Édris Saint-Amand va prendre une part active dans le débat littéraire avec la publication de son ouvrage, Essai d’explication de Dialogue de mes lampes, en 1942. Cette étude de l’œuvre de Magloire-Saint-Aude lui vaut la reconnaissance de Jacques Roumain qui, en préfaçant l’essai, mentionne le talent du critique Saint-Amand.</p>
    <p>En 1945, Saint-Amand écrit la préface du premier recueil de René Depestre Étincelles.</p>
    <p>Saint-Amand milite dans la lutte syndicale, et dans tous les combats pour l’avènement d’une société plus juste. Il rêve de camper la société haïtienne dans ses multiples contradictions. Il se lance dans le roman, capable selon lui de changer les mentalités haïtiennes. Ainsi, il écrit Bon Dieu rit (1952) et Le vent de janvier (1985).</p>
    <p>Contrairement à Manuel de Jacques Roumain, les personnages de Saint-Amand sont des anti-héros. Ils sont pris dans le piège de leur propre dégradation. Leur seul recours est l’espace politique qu’ils parasitent. L’univers de Saint-Amand est un univers de déréliction et de désolation où la paysannerie est vouée à son sort de misère et de dénuement.</p>
    <p>Édris Saint-Amand occupe la fonction d’Ambassadeur d’Haïti en Argentine de 1995 à 2002. En janvier 2004, il est décoré Chevalier d’Honneur par le gouvernement d’Argentine. Il meurt à Port-au-Prince le 9 février 2004.</p>
  </text>
</TEI>
