<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Jan_J._Dominique_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deJan J. Dominique</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text hand="Joëlle Vitiello" ref="http://ile-en-ile.org/dominique/" xml:id="Jan_J._Dominique_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>
      <persName ana="Jan_J._Dominique">Jan J. Dominique</persName>
       est née le 25 janvier 1953 à 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
      . Elle fait ses études en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       et au 
      <location ana="Quebec">Québec</location>
       où elle s’installe en 1970. Elle y travaille quelques années en milieu syndical. Revenue en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       en 1979, 
      <persName ana="Jan_J._Dominique">Jan J. Dominique</persName>
       élabore du matériel didactique créole à l’Institut Pédagogique National, enseigne à l’École Normale Supérieure et dans plusieurs collèges. Elle collabore également comme reporter à Radio 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       Inter. À partir de 1986, elle travaille exclusivement à la radio comme journaliste et animatrice d’émissions culturelles et d’information. Elle devient 
      <location ana="Directeur">Directeur</location>
       exécutif de Radio 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       en 1995 jusqu’à sa fermeture en 2003.
    </p>
    <p>
      En 
      <location ana="Haiti">Haiti</location>
      , 
      <persName ana="Jan_J._Dominique">Jan J. Dominique</persName>
       publie deux romans et un recueil de nouvelles. Mémoire d’une amnésique (1984), que l’on a qualifié de roman autobiographique bien que l’auteure s’en défende, est un récit ancré dans les traumatismes générés par la première occupation américaine. C’est l’histoire identitaire d’une petite fille, Lili/Paul. 
      <persName ana="Jan_J._Dominique">Jan J. Dominique</persName>
       s’interroge à travers ce texte sur ce qu’est une écriture au féminin et sur l’écriture-femme, ainsi que sur le rôle de la mémoire. Ce roman est un des premiers, avec le texte de 
      <persName ana="Yanick_Jean">Yanick Jean</persName>
       (La fidélité non plus) à parler d’
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       sous un jour qui ne laisse pas de prise à l’exotisme des 
      <location ana="Caraibes">Caraïbes</location>
       pour le lecteur.
    </p>
    <p>
      Les nouvelles du recueil Évasion (1996) sont très diverses. Elles traitent des angoisses du retour en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       après l’exil, des difficultés de l’exil dans les pays du Nord, du surnaturel qui se tisse autour de l’histoire d’une 
      <location ana="Maison">Maison</location>
       
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
      , de la voix intérieure d’un enfant non encore né, ou celle d’un enfant autiste. Chaque texte est une interrogation sur le rapport entre voix, mémoire, histoire, spiritualité, et écriture.
    </p>
    <p>
      Inventer… la 
      <location ana="Celestine">Célestine</location>
       (2000) est un roman qui est autant celui d’une recherche généalogique individuelle que d’une recherche sur l’histoire d’
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      . Les deux histoires s’enchevêtrent, formant un commentaire sur l’écriture même d’un roman.
    </p>
    <p>
      Depuis son installation à 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
       en 2003, 
      <persName ana="Jan_J._Dominique">Jan J. Dominique</persName>
       republie Mémoire d’une amnésique  et Évasion  dans de nouvelles éditions au 
      <location ana="Quebec">Québec</location>
      , ainsi que La 
      <location ana="Celestine">Célestine</location>
      , une version retravaillée de son roman, Inventer… La 
      <location ana="Celestine">Célestine</location>
      . Récipiendaire d’une bourse à la création du Conseil des Arts du 
      <location ana="Canada">Canada</location>
       en 2006, elle se consacre à l’écriture d’un roman, L’écho des voix parallèles. En novembre 2007, avec une résidence d’auteure en exil (mise en place par le P.E.N., en collaboration avec l’Institut Canadien de 
      <location ana="Quebec">Québec</location>
      ), elle s’installe pendant trois mois dans la 
      <location ana="Maison">Maison</location>
       des écrivains à 
      <location ana="Quebec">Québec</location>
       où elle travaille sur un nouveau roman, L’
      <location ana="Amerique">Amérique</location>
      , c’est le jardin de mon père, un texte, dit-elle, sur l’exil, l’errance et sur la perte de repères et de traits identitaires, les pertes individuelles aussi, avec la dispersion des familles. Au printemps 2008, paraît un nouveau texte écrit à son arrivée à 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
      , Mémoire errante.
    </p>
  </text>
</TEI>
