<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Suzanne_Comhaire-Sylvain_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deSuzanne Comhaire-Sylvain</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text hand="Kathleen Gyssels" ref="http://ile-en-ile.org/comhaire-sylvain/" xml:id="Suzanne_Comhaire-Sylvain_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>
      <persName ana="Suzanne_Comhaire">Suzanne Comhaire</persName>
      -Sylvain, de son nom d’épouse, était la fille de 
      <persName ana="Georges_Sylvain">Georges Sylvain</persName>
       (1866-1925), symbole de la résistance à l’occupation américaine, et 
      <persName ana="D’Eugenie_Malbranche">d’Eugénie Malbranche</persName>
      . Elle est née le 6 novembre 1898 à 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
       (
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      ). Elle est morte à la suite d’un accident de la route au 
      <location ana="Nigeria">Nigéria</location>
      , le 20 juin 1975. Ce tragique accident mit fin à une carrière fulgurante, cependant semée d’embûches, et sous-évaluée à l’époque. De fait, cette femme eut le courage, en tant que femme, de sortir des sentiers battus dans un pays où les rares chercheurs et scientifiques étaient tous des hommes. De surcroît, à l’époque où Suzanne commença ses travaux, la République était pro-américaine, alors qu’elle alla prouver que la culture 
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
       avait d’incontestables racines africaines, et que le créole mérita d’être considérée comme une langue à part entière. Linguiste et folkloriste, elle avait hérité les dons artistiques et la soif intellectuelle de son père, auteur de Cric ? Crac ! 
      <persName ana="Fables_De_La_Fontaine">Fables de La Fontaine</persName>
       racontées par un montagnard (1901).
    </p>
    <p>
      Ses sœurs aussi furent des femmes remarquables: Madeleine (Sylvain-
      <location ana="Bouchereau">Bouchereau</location>
      , 1905-1970, morte à 
      <location ana="New_York">New York</location>
      ) fonda en 1934 la « Ligue Féminine d’Action Sociale », qui œuvra pour l’amélioration de la condition féminine 
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
       ; activiste de renom, elle est entre autres auteure de 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       et ses femmes (1941). 
      <persName ana="Yvonne_Sylvain">Yvonne Sylvain</persName>
       (1907-1989) fut la première femme-médecin d’
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       et la première gynécologue-obstétricienne du pays. Plusieurs articles de leurs mains figurent dans la revue Voix des femmes. Elle fut la nièce de 
      <persName ana="Benito_Sylvain">Bénito Sylvain</persName>
      , co-fondateur du panafricanisme, et la sœur de 
      <persName ana="Normil_Sylvain">Normil Sylvain</persName>
       (1900-1929), poète et fondateur en 1927 de La Revue indigène.
    </p>
    <p>
      Première anthropologue noire de son pays, 
      <persName ana="Suzanne_Comhaire">Suzanne Comhaire</persName>
      -Sylvain fut l’élève de Malinovski, travailla en 1949 avec 
      <persName ana="Alfred_Metraux">Alfred Métraux</persName>
      , et participa à une mission importante de l’Unesco sur les couches rurales et paysannes dans l’arrière-pays haïtien. Grâce à son mari, le Belge 
      <persName ana="Jean_Comhaire">Jean Comhaire</persName>
      , qui fut chef du département d’anthropologie à l’Université de Nsukka, 
      <persName ana="Suzanne_Comhaire">Suzanne Comhaire</persName>
      -Sylvain ajouta à son parcours haïtien un parcours africain.
    </p>
    <p>
      Il est impossible d’énumérer ici le travail colossal de cette 
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
       guidée par un seul idéal : servir son pays, faire connaître le folklore. Cette activité inlassable (plus de 200 articles!) fut récompensée par de nombreuses distinctions : prix de l’Alliance Française, la Médaille de l’Académie Française, la 
      <location ana="Grande_Medaille">Grande Médaille</location>
       de l’Alliance française et la Médaille de la Société pour l’encouragement du progrès.
    </p>
    <p>
      Lisez l’ « hommage à ma femme », par 
      <persName ana="Jean_Comhaire">Jean Comhaire</persName>
      , son mari.
    </p>
    <p>
      Pour une liste de plus de 200 articles de 
      <persName ana="Suzanne_Comhaire">Suzanne Comhaire</persName>
      -Sylvain, consultez le huitième tome de l’Académie des Sciences d’Outre-
      <location ana="Mer">Mer</location>
       à 
      <location ana="Bruxelles">Bruxelles</location>
      .
    </p>
  </text>
</TEI>
