<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Jean-Durosier_Desrivieres_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deJean-Durosier Desrivières</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/desrivieres/" xml:id="Jean-Durosier_Desrivieres_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>Jean-Durosier Desrivières est né le 16 septembre 1972 en banlieue de Port-au-Prince. Il détient un certificat en lettres modernes et classiques de l’École Normale Supérieure d’Haïti et est diplômé en littérature francophone et générale de l’Université des Antilles et de la Guyane (UAG), en Martinique ; il est également diplômé en études théâtrales de l’Université Lumière-Lyon 2. Il a consacré des travaux de recherche à la poésie d’expression française de Georges Castera, poète engagé dont il a rédigé la préface du recueil Le trou du souffleur (éditions Caractères). Cet ouvrage a été récompensé du prix Carbet en 2006.</p>
    <p>Desrivières est l’auteur de poèmes en français et en créole, d’articles et de critiques littéraires publiés dans différents journaux, revues et magazines en Haïti et à l’étranger, notamment Conjonction, Orphéus, Bacchanales et Riveneuve Continents. Il a enseigné à la Martinique de 2001 à 2008, et s’est intéressé à l’art scénique en tant que comédien amateur et animateur d’atelier de théâtre éducatif (2004-2008). Il a conçu et animé deux émissions de poésie et de musique, intitulées « Mélodies et paroles » et « Caravane littéraire », pour deux stations de radio.</p>
    <p>Son texte Paroles en crue, nominé au 4e concours d’Etc_Caraïbe (Écritures Théâtrales Contemporaines en Caraïbe) a été mis en lecture à la 18e édition des Soirées d’été en Luberon (où il était poète invité d’honneur en 2009), aux Premières rencontres dramaturgiques de la Caraïbe, à Fort-de-France, au Théâtre Komédie de Prague, à l’Université Hradec Kralove, et au Théâtre du Rond-Point à Paris en 2010. Ce drame absurde oppose deux personnages de classes sociales différentes qui se retrouvent en huis clos externe, face à la menace d’une innondation : il pose les questions de la relation à l’autre, à la vie, à la mort et à l’environnement. Cette pièce fait l’objet du dernier travail universitaire de Desrivières, détenteur d’un Master en études théâtrales à l’université Lumière, Lyon 2 (2008-2010).</p>
    <p>Après avoir vécu neuf ans à la Martinique (entre 1999 et 2008), Jean-Durosier Desrivières retourne en Haïti en 2009 ; il y a survécu de justesse au tremblement de terre du 12 janvier 2010.</p>
    <p>En plus de participer à plusieurs rendez-vous culturels et universitaires – résidences d’écriture, salons littéraire, festivals, colloques et spectacles vivants – en Europe et dans la Caraïbe, Jean-Durosier Desrivières a également été écrivain en résidence au sein de diverses institutions littéraires. Il est l’auteur de pièces de théâtre et coauteur des deux volumes du Dictionnaire des écrivains francophones classiques. Il alimente régulièrement des sites web, particulièrement Potomitan et Montray Kréyol, par des entretiens, des textes théoriques et littéraires. Attaché à l’Académie de Martinique, il continue à enseigner les lettres, à travailler sur des projets culturels et à écrire.</p>
    <p>Le plaisir de ce passeur de poésie – membre fondateur de la revue L’incertain (Revue de création littéraire et critique) – se décèle aussi à travers ses divers ateliers d’écriture, qui révèlent toujours de jeunes lecteurs et créateurs, apprentis poètes et écrivains en devenir.</p>
    <p> – Mylène Dorcé</p>
  </text>
</TEI>
