<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Elsie_Surena_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deElsie Suréna</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/surena/" xml:id="Elsie_Surena_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>Elsie Suréna est née le 9* juin 1956 à Port-au-Prince (Haïti). Elle passe son enfance et son adolescence dans le sud d’Haïti (Les Cayes, Camp-Perrin) auprès d’une mère qui lisait beaucoup. Plus tard, elle vit pendant de nombreuses années dans le Nord (Cap-Haïtien) où elle étudie le droit et s’initie au journalisme. Après un bref passage à l’École Nationale des Arts (ENARTS), elle suit plusieurs ateliers de formation en arts visuels (dessin, collage, photographie), notamment au School of the Museum de Boca Raton et à l’Armory Art Center de West Palm Beach, en Floride.</p>
    <p>Son goût des voyages l’amène à visiter différentes îles de la Caraïbe et à séjourner en Équateur et aux États-Unis où elle suit des séminaires en création littéraire au Cambridge Center for Adult Education (CCAE), dans le Massachussetts. Elle pratique la photographie en noir et blanc mais s’adonne surtout à la poésie, avec un net penchant pour les genres brefs, en particulier le haïku. Ses thèmes favoris sont l’amour, l’absence, l’érotisme et le quotidien.</p>
    <p>Elsie Suréna écrit en créole haïtien, français, anglais et espagnol, « selon l’arrivage », considérant qu’une langue n’est qu’un simple véhicule qui ne saurait à lui seul établir ou non son « haïtianité ». Certains de ses textes, d’aucuns traduits en anglais, portugais et japonais, ont paru dans divers journaux, revues, publications en ligne et figurent aussi dans des anthologies. Ses livres pour la jeunesse L’Arbre qui rêvait d’amour et Ann al jwe ! figurent dans des programmes dans des écoles en Haïti, comme au Collège Saint Martial et au Cours Édmée (à Port-au-Prince) et au Collège Saint Jean (aux Cayes).</p>
    <p>Elle compte également à son actif maintes expositions de collage et de photographies (en Haïti, au Cap et à Port-au-Prince ; en République Dominicaine, au Japon et aux États-Unis) et publications. Elsie Suréna ne se voit pas uniquement comme une écrivaine mais plutôt comme une artiste utilisant le médium le plus approprié au projet du moment.</p>
    <p>Depuis 2010, Elsie Suréna vit au Québec et continue d’animer des ateliers d’écriture. Elle est membre du Groupe Haïku Montréal et de l’Union des Écrivaines et Écrivains Québécois (UNEQ).</p>
    <p>* Par erreur, son acte de naissance donne le 23 juin.</p>
  </text>
</TEI>
