<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Jacqueline_Beauge-Rosier_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deJacqueline Beaugé-Rosier</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text hand="Josaphat-Robert Large" ref="http://ile-en-ile.org/beauge-rosier/" xml:id="Jacqueline_Beauge-Rosier_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>
      <persName ana="Jacqueline_Beauge">Jacqueline Beaugé</persName>
      -Rosier naît le 7 février 1932 à 
      <location ana="Jeremie">Jérémie</location>
       où elle fréquente l’Institution Notre-Dame-de-
      <location ana="Lourdes">Lourdes</location>
       dirigée par des religieuses, jusqu’au Brevet supérieur. Après ces premières études, elle rentre dans un couvent à 
      <location ana="Kenscoff">Kenscoff</location>
      , pour répondre aux appels d’une vocation remontant à sa plus tendre jeunesse. Pour des raisons de santé, elle doit cependant dévier de la voie religieuse. Elle retourne à 
      <location ana="Jeremie">Jérémie</location>
       où elle reçoit une formation d’éducatrice à l’Institution Notre-Dame-de-
      <location ana="Lourdes">Lourdes</location>
      , de 1950 à 1952. Aussitôt diplômée, elle enseigne à l’école 
      <location ana="Edmee">Édmée</location>
      -Rey jusqu’en 1953, au lycée 
      <location ana="Petion">Pétion</location>
       jusqu’en 1969, et, finalement, au Collège Roger Anglade, de 1971 à 1975.
    </p>
    <p>Dans sa ville natale, elle a vécu dans le quartier ayant pour nom « en bas la ville » où les maisons, penchées par les bourrasques du vent, s’appuient sur des pilotis plantés le long du rivage. Maisons dont les fenêtres des greniers, ouvertes sur l’infini,</p>
    <p>
      offrent une vue appétissante de la Grande et de la 
      <location ana="Petite_Caimite">Petite Caïmite</location>
      , ces deux îles qui dessinent sur l’horizon, un nid de 
      <location ana="Terre">Terre</location>
       où se couche le soleil.
    </p>
    <p>
      <persName ana="Jacqueline_Beauge">Jacqueline Beaugé</persName>
      -Rosier est l’auteure du poème « Conte de l’enfance aveugle » où l’on trouve des roses plein les pages et des vers d’une extrême beauté :
    </p>
    <p>Je suis allée voir le nid de fougères
 qui marche encore au ras du jeune cœur errant de mon île
 J’ai vu le vent fougueux de la haine emporter le rêve
 et la Rose hybride loin des jardins de l’enfance hagarde
 c’est comme si la révolte d’une ultime jeunesse sourde
 et menteuse
 cache le rouge éclatement d’un dix-septième hiver
 qui m’éclabousse le nez. </p>
    <p>Ce sont d’ailleurs des mots se déployant comme des roses qui circulent le long des pages où les lettres fléchissent, s’arc-boutent, comme s’ils se trémoussaient sur les branches d’un rosier. La poétesse dont le nom se termine en Rosier est aussi si l’on peut dire la source créatrice ou l’arbre de poésie où fleurissent tant de beaux vers.</p>
    <p>
      De 1957 à 1962, 
      <persName ana="Jacqueline_Beauge">Jacqueline Beaugé</persName>
      -Rosier fréquente les poètes d’ « 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       littéraire » et, de 1964 à 1966, elle est membre du groupe Houghenikon que dirige 
      <persName ana="Gerard_Campfort">Gérard Campfort</persName>
      , avec l’appui de 
      <persName ana="Serge_Gilbert">Serge Gilbert</persName>
      , Jean-
      <persName ana="Max_Calvin">Max Calvin</persName>
       et 
      <persName ana="Eddy_Guery">Eddy Guéry</persName>
      . L’effervescence littéraire de l’époque fait déjà pousser des roses dans son jardin de poésies.
    </p>
    <p>
      Après avoir épousé 
      <persName ana="Jacques_V._Rosier">Jacques V. Rosier</persName>
      , elle quitte 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       et s’établit au 
      <location ana="Canada">Canada</location>
      , où elle suit des cours au Collège Algonquin à 
      <location ana="Ottawa">Ottawa</location>
      , à l’Université du 
      <location ana="Quebec">Québec</location>
       à 
      <location ana="Hull">Hull</location>
       et à l’Université d’
      <location ana="Ottawa">Ottawa</location>
      . Après la 
      <location ana="Maitrise">Maîtrise</location>
       en lettres françaises, 
      <persName ana="Jacqueline_Beauge">Jacqueline Beaugé</persName>
      -Rosier recommence à enseigner. Elle donne des cours au Conseil de l’Éducation de Carleton, au Conseil scolaire d’
      <location ana="Ottawa">Ottawa</location>
       et dans les écoles du Conseil scolaire catholique de langue anglaise, jusqu’à sa retraite en juin 2004.
    </p>
    <p>
      C’est au 
      <location ana="Canada">Canada</location>
      , cette 
      <location ana="Terre">Terre</location>
       d’accueil où se sont enfoncées les racines de son existence, que 
      <persName ana="Jacqueline_Beauge">Jacqueline Beaugé</persName>
      -Rosier a écrit son roman : Les Yeux de l’Anse-du-Clair. C’est un récit où se dénouent les boucles temporelles de la jeunesse, un long métrage de l’autrefois qui expose les détails de l’époque où la jeune fille que fut l’auteure cherchait sa place dans le monde, entre « la lampe clignotante des autels de marbre » et le parfum de l’encens émanant du « disque d’or de l’encensoir ».
    </p>
    <p>
      <persName ana="Jacqueline_Beauge">Jacqueline Beaugé</persName>
      -Rosier continue d’écrire et consacre une bonne partie de son temps à ses enfants et à ses petits-enfants qui sont au nombre de neuf et qui vivent à proximité d’elle, non loin de la 
      <location ana="Riviere_Des_Outaouais">Rivière des Outaouais</location>
       qui joue, dans sa nouvelle vie, le même rôle que la 
      <location ana="Grand’Anse">Grand’Anse</location>
       de l’enfance.
    </p>
    <p>
      « Épouse, mère, grand-mère, soeur, tante et 
      <location ana="Potomitan">Potomitan</location>
       de la poésie 
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
       », 
      <persName ana="Jacqueline_Beauge">Jacqueline Beaugé</persName>
      -Rosier s’éteint à 
      <location ana="Ottawa">Ottawa</location>
       le 28 juillet 2016.
    </p>
  </text>
</TEI>
