<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Jacques_Rey_Charlier_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deJacques Rey Charlier</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text hand="arie-Cécile Corvington" ref="http://ile-en-ile.org/charlier_jacques/" xml:id="Jacques_Rey_Charlier_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>Jacques Rey Charlier est né le 4 mai 1945 à Port-au-Prince (Haïti), fils d’Étienne D. Charlier (avocat et historien) et de Ghislaine Rey (journaliste, activiste et écrivaine). Ses études secondaires terminées, il part pour les États-Unis en décembre 1965 pendant la période la plus répressive du régime duvaliériste. Après avoir commencé des études en architecture à New York University et une courte période comme étudiant au New School for Social Research, il suit des cours de photographie avec la « Famous Photographers School », suivi par des cours de cinéma au German School.</p>
    <p>Avec d’autres artistes et écrivains haïtiens exilés à New York (Georges Castera, Hervé Denis, Daniel Huttinot, Josaphat-Robert Large et Jean-Marie Roumer), Jacques Charlier fond en 1969 la troupe de théâtre Kouidor qu’il dirigera jusqu’en 1975. La troupe joue dans les parcs et espaces publiques de la ville en français, en créole haïtien et en anglais pour un public fidèle. À la même époque, elle produit également en France, au Canada et à la Martinique. La troupe Kouidor est également invitée à jouer au Festival des Nations à la Sorbonne en 1972 et au Festival Culturel de Fort-de France en Martinique à plusieurs reprises (en 1975 et 1977) sur l’invitation d’Aimé Césaire.</p>
    <p>Jacques Rey Charlier a écrit et a mis en scène des textes dramatiques pour le Festival de Limoges, pour le Théâtre du Quadrant au Moulin d’Andé et à Lille, et pour le Théâtre de la Soif Nouvelle en Martinique. En 1989, Radio France-Culture diffuse trois de ses courts récits et sa pièce de théâtre, La Passion d’Henriette Saint Marc fait périodiquement partie de leur programme.</p>
    <p>Lire Charlier, c’est partir en voyage dans l’aventure. En ses propres mots : « J’ai achevé une œuvre où la saga haïtienne est ouvertement inscrite au cœur du GRAND HERITAGE PAÏEN DE L’HISTOIRE MONDIALE, marchant de pair avec toutes les grandes épopées non monolâtres d’aujourd’hui et d’hier. Notre Vodou est alors conceptualisé comme la TRADITION du pays, son foyer d’identité culturel polythéiste sans lequel rien n’existe, certainement pas la nationalité haïtienne ».</p>
    <p>Son œuvre entière est peuplée de personnages ancrés dans la vie de tous les jours et dans l’histoire de l’île d’Haïti. Les femmes en particulier y occupent un rôle central comme mères, filles, amantes, héroïnes tragiques, déesses et prêtresses.</p>
    <p>Sa poésie épouse un lyrisme fiévreux, parfois vertigineux, puisant son originalité et sa force dans toutes les dimensions de la vie haïtienne et de sa riche culture et sa tradition orale.</p>
    <p>Son œuvre théâtrale met en scène des personnages historiques et invite à explorer le monde mythologique des habitants de la Caraïbe depuis les natifs Taïno and Ciboney, en passant par les Frères-de-la-Côte, les colons et les peuples importés d’Afrique, sans oublier les dieux vodous qui font partie intégrale de l’identité culturelle haïtienne.</p>
    <p>« À l’image du Vaudou de son pays natal, son théâtre est la rencontre impossible du quotidien et de l’imaginaire. Rey-Charlier superpose les niveaux de languages avec une générosité qui laisse rêveur » (Le Populaire du Centre, 17 octobre 1985).</p>
    <p>Son œuvre a été publiée, mise en scène, diffusée et exposée aux États-Unis, en France, au Canada et aux Antilles françaises. Ses poèmes ont été publiés dans les magazines littéraires La Main de Singe, Mot pour Mot, Po&amp;sie, La Lettre Internationale et Sapriphage en France, et Chemin Critiques et Conjonction en Haïti. Des articles sur son oeuvre ont paru dans divers journaux : Haïti en Marche (Miami), Collectif Parole (Montréal) et Le Nouvelliste (Haïti).</p>
    <p>En octobre 1984, il part pour la France où il séjourne au Moulin d’Andé, invité par Suzanne Lipinska qui dirige ce centre culturel en Normandie. Il s’y installe pendant trois ans comme écrivain, metteur en scène et sculpteur en résidence. Dès le mois de décembre 1984, il commence à construire à partir d’objets trouvés des « livres-objets », des « boîtes » sur le thème du « Voyage Imaginaire ». Ils feront partie d’expositions collectives à Paris et à Lille, et en exhibitions solo à Limoges, au Moulin d’Andé et à Rouen.</p>
    <p>Avec Alain Kremski et Thierry Destrez, Jacques Rey Charlier crée au Moulin d’Andé un spectacle autour des Élégies et du Testament de Rainer Maria Rilke. En 1987, son état de santé l’oblige à retourner à New York où il commence de longs traitements de dialyse.</p>
    <p>À partir de 1987, il se consacre presque uniquement à l’écriture en français et en anglais ; il produit et achève : un roman historique, Dodoméa ; un livre de contes, Tales of Caliban’s Slumber ; et un long poème épique, Voyageurs sans esprit.</p>
    <p>Il ne cesse de travailler pendant toute sa longue maladie et jusqu’à sa mort survenue le 27 décembre 2006 à sa résidence à Harlem à l’âge de 61 ans. Il a laissé un nombre important de manuscrits achevés mais inédits.</p>
  </text>
</TEI>
