<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Roland_Paret_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deRoland Paret</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/paret/" xml:id="Roland_Paret_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>Roland Paret est né le 26 juillet 1943, au Cap-Haïtien. En 1964, il quitte Haïti pour l’Europe. Après des études de cinéma à l’École Supérieure d’État de cinéma, de théâtre et de télévision (PWSFTiTv) à Lodz, en Pologne, il émigre à Montréal où il vit depuis 1973.</p>
    <p>Il a réalisé des émissions à Radio-Québec et des films à Via-le-monde-Daniel Bertolino. De 1978 à 1982, il enseigne le langage visuel à l’Université du Québec à Montréal. Au Département de langue et littérature françaises à l’Université McGill, de 1978 à 1985, il enseigne l’histoire du cinéma français, le théâtre français contemporain et la littérature française.</p>
    <p>En 1985, Roland Paret est le lauréat du grand prix du scénario de l’ACCT pour Ikor, scénario qu’il ne réussit pas à produire. En 1986 son film Abakanowicz, une réflexion sur la sculpteure polonaise, obtient une mention spéciale au Festival International du Film sur l’Art (FIFA) de Montréal. Il obtient le prix « Gouverneur de la rosée du livre » du ministère haïtien de la culture en 2002 pour le premier volume de Tribunal des Grands Vents.</p>
    <p>Tribunal des Grands Vents est le titre générique que Roland Paret donne à une suite romanesque qui comprendra plusieurs volumes. Trois ont déjà paru : La Convocation des Grands Vents, Les Archives des Grands Vents et L’Assemblée des Grands Vents. Lors de la publication du premier tome, Pierre-Raymond Dumas parle d’« un feu d’artifice, un délice, un carnaval plein d’une chaleur insolente ». Selon Dumas, c’est « un roman d’une invention assez extraordinaire, aux changements de tons constants [… une] performance langagière, [une] scénarisation de l’imagination baroque, de la jubilation sarcastique ». Dumas voit chez Paret « un romancier faussement tragique, fêtard désespéré, archiviste boulimique à qui une curiosité fatale a enseigné le goût des autres et de la mystique, la science et la passion de l’au-delà, l’humour blasphématoire et le pessimisme à la fois pitoyable et terrifiant » (Le Nouvelliste 9 mars 2000).</p>
    <p>Paret signe une chronique dans le mensuel parisien, Haïti-Tribune, « Aux limites de la mémoire » (2005-2006).</p>
    <p>Roland Paret est mort à Montréal le 26 mars 2019, entouré de ses proches, laissant ses manuscrits en de bonnes mains. La veille de son décès, nous mettions en ligne sur Île en île l’entretien (2013) au cours duquel Roland Paret s’adresse à ses futurs lecteurs.</p>
  </text>
</TEI>
