<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Marie-Alice_Theard_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deMarie-Alice Théard</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/theard/" xml:id="Marie-Alice_Theard_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>Marie-Alice Théard naît au soleil le 3 août 1948 à Port-au-Prince (Haïti). Elle fait ses études primaires à l’École Saint-François-d’Assise de Cayes et ses études secondaires également aux Cayes, au Lycée Philippe Guerrier. Sa formation professionnelle comprend des études de secrétariat bilingue au Christ the King Secretarial School à Port-au-Prince, de Hotel-Motel Management à La Salle University à Chicago, une spécialisation en relations publiques et étiquette, et des études d’histoire d’art et d’esthétique à l’Institut Français d’Haïti à Port-au-Prince.</p>
    <p>Depuis 1983, Marie-Alice Théard est animatrice et commissaire d’exposition à Festival Arts. Elle est également animatrice de séminaire sur les relations publiques et l’étiquette.</p>
    <p>Mère de trois enfants (Luigi, Aby et Franck III), elle a deux petits-enfants (Koralie et Noah). Son époux et compagnon, Jacques Ravix, est docteur en médecine et écrivain.</p>
    <p>L’œuvre de Marie-Alice Théard est multiple : dans les cinq volumes de Petites histoires insolites (dont sept sont prévus), il s’agit de réflexions, d’essais, de poèmes et de nouvelles. Pareillement, Le temps, paroles à dire est un ouvrage hybride composé de poèmes d’amour, d’hommages aux amis (peintres, écrivains, poètes), de comptes-rendus et de nouvelles. En plus de sa critique sur l’art plastique et la littérature, Marie-Alice Théard écrit ses poèmes, dit-elle, « à partir de [ses] états d’âme face au quotidien ».</p>
    <p>Elle est membre de l’Association Internationale des Écrivains (IWA), de l’Association Internationale des Critiques d’Art (AICA), de l’Association Haïtienne de Recherches en Esthétique et Art (AHREA), de l’ABI (American Biographical Institute), du Métropolitan Museum of Art (New York), de l’International Biographical Centre (IBC) de Cambridge (Angleterre).</p>
    <p>Marie-Alice Théard prépare une étude sur la peinture haïtienne des années 1980-2000. Débuté en 2000, elle rédige également les deux derniers tomes (VI et VII) pour compléter la collection de ses Petites histoires insolites. Depuis juin 2011, elle anime l’émission culturelle hebdomadaire sur la télévision Canal Bleu, Kiskeya, l’île mystérieuse (dont des sélections sont présentées sur Île en île).</p>
  </text>
</TEI>
