<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Gary_Klang_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deGary Klang</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/klang/" xml:id="Gary_Klang_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>
      <persName ana="Gary_Klang">Gary Klang</persName>
       est né le 28 décembre 1941 à 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
       (
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      ). Après ses cours primaires et secondaires, il se rend à 
      <location ana="Paris">Paris</location>
       où il fait ses études de lettres à la Sorbonne, de la propédeutique au doctorat. Son mémoire de 
      <location ana="Maitrise">Maîtrise</location>
       et sa thèse de doctorat sont consacrés tous deux à 
      <persName ana="Marcel_Proust">Marcel Proust</persName>
      .
    </p>
    <p>
      Klang émigre en 1973 à 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
      . Il est engagé aux Éditions 
      <location ana="La_Presse">La Presse</location>
       comme correcteur-réviseur, responsable de la qualité du français en général ; il enseigne en même temps la stylistique à l’Université de 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
      , puis devient traducteur dans une société d’ingénieurs. Il travaille aujourd’hui chez SNC-Lavalin, la plus grande firme d’ingénieurs-conseils du 
      <location ana="Canada">Canada</location>
      , qui a des bureaux dans le monde entier.
    </p>
    <p>
      Son œuvre est très variée : romans, essais, poèmes, théâtre, sans compter de nombreux articles sur la littérature ou des questions linguistiques et culturelles. Ses livres sont publiés au 
      <location ana="Quebec">Québec</location>
      , à l’exception de son premier recueil de poésie, Ex-île, qui a paru en 
      <location ana="France">France</location>
      , en 1988, et lui a valu le premier prix de la Vague à l’âme sur plus de 400 concurrents.
    </p>
    <p>
      Il est membre titulaire de l’Union des écrivains québécois (UNEQ) et membre du PEN Club. Il a été président de la Société des écrivains canadiens, section de 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
      , de 1990 à 1993.
    </p>
    <p>
      Le 14 juillet 2000, 
      <persName ana="Gary_Klang">Gary Klang</persName>
       a été choisi par l’Union Française à 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
       pour être le parrain de la Fête nationale. Le même soir, 
      <location ana="La_France">la France</location>
       organisait le lancement de son recueil de poèmes, La 
      <location ana="Terre">Terre</location>
       est vide comme une étoile.
    </p>
    <p>
      Il a été invité en octobre 2002 au Festival International de Poésie de Trois-Rivières (
      <location ana="Quebec">Québec</location>
      ). En 2005, il est nommé président de section de 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
       (pour deux ans) au Conseil des Écrivains francophones d’
      <location ana="Amerique">Amérique</location>
      .
    </p>
  </text>
</TEI>
