<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Emmelie_Prophete_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deEmmelie Prophète</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/prophete_emmelie/" xml:id="Emmelie_Prophete_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>Emmelie Prophète naît à Port-au-Prince le 15 juin 1971 où elle fait des études de droit et de lettres modernes. Elle suit des cours de communication à Jackson State University dans le Mississippi, USA. Elle anime pendant huit ans une émission de jazz à Radio-Haïti, travaille dans l’enseignement et dans la diplomatie comme attachée culturelle d’Haïti à Genève. Elle collabore à diverses revues, telles Chemins Critiques, Boutures, Casa de las Americas, Cultura, La Nouvelle Revue Française.</p>
    <p>Emmelie Prophète est l’auteure de deux recueils de poèmes, Des marges à remplir (2000) et Sur parure d’ombre (2004). En 2007, paraît son premier récit, Le Testament des solitudes  à Montréal.</p>
    <p>Emmelie Prophète écrit pour sauver sa peau. Son écriture est simple, fluide et argentine. Elle nous promène de hasard en hasard et nous accroche au détour de cette parole généreuse, souvent intimiste, qui dit qu’elle est belle même dans le mauvais temps.</p>
    <p>Son œuvre est comme ce miroir qui ricoche sur des saisons connues, des lieux explorés et accessibles. La mélancolie, la solitude, la brisure, le chant du pays perdu et retrouvé, le désir à ciel ouvert, les blessures marchent dans toutes ses pages comme des secrets chuchotés.</p>
    <p>Emmelie Prophète, c’est une voix qui nous raconte dans des mots simples. C’est une voix qui se dévoile et nous dévoile.</p>
    <p>De 2006 à 2011, Emmelie Prophète est responsable de la Direction Nationale du Livre, attachée au Ministère de la culture en Haïti. Entre 2014 et 2017, elle est directrice générale de la Bibliothèque Nationale d’Haïti. Depuis décembre 2011, elle est responsable de la section culturelle du quotidien haïtien, Le Nouvelliste. Elle est directrice du Bureau haïtien du droit d’auteur.</p>
  </text>
</TEI>
