<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Rene_Depestre_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deRené Depestre</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/depestre/" xml:id="Rene_Depestre_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>
      <persName ana="Rene_Depestre">René Depestre</persName>
       naît le 29 août 1926 à 
      <location ana="Jacmel">Jacmel</location>
       (
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      ). Sa ville natale est souvent évoquée dans sa poésie et ses romans, en particulier 
      <location ana="Hadriana">Hadriana</location>
       dans tous mes rêves (1988). Il fait ses études primaires chez les Frères bretons de l’instruction chrétienne. Son père meurt en 1936 et 
      <persName ana="Rene_Depestre">René Depestre</persName>
       quitte sa mère, ses deux frères et ses deux sœurs pour aller vivre chez sa grand-mère maternelle. De 1940 à 1944, il fait ses études secondaires au lycée 
      <location ana="Petion">Pétion</location>
       à 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
      .
    </p>
    <p>
      Étincelles, son premier recueil de poésie, paru en 1945, préfacé par 
      <persName ana="Edris_Saint">Edris Saint</persName>
      -Amand, le fait connaître rapidement. Il a seulement dix-neuf ans quand il le publie, influencé par le réalisme merveilleux d’
      <persName ana="Alejo_Carpentier">Alejo Carpentier</persName>
      , qui a fait une conférence à ce sujet en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       en 1942. Depestre fonde alors un hebdomadaire avec trois amis : Baker, Alexis, et 
      <persName ana="Gerald_Bloncourt">
        Gérald 
        <location ana="Bloncourt">Bloncourt</location>
      </persName>
      : La Ruche (1945-46). « On voulait aider les 
      <location ana="Haitiens">Haïtiens</location>
       à prendre conscience de leur capacité à rénover les fondements historiques de leur identité » (dit-il dans Le métier à métisser). Le gouvernement fait saisir le numéro de 1945 consacré à 
      <persName ana="Andre_Breton">André Breton</persName>
      , ce qui déclenchera l’insurrection de janvier 1946.
    </p>
    <p>
      Depestre rencontre les intellectuels et les poètes 
      <location ana="Haitiens">Haïtiens</location>
       de son temps, tels 
      <persName ana="Jean_Price">
        Jean 
        <location ana="Price">Price</location>
      </persName>
      -
      <location ana="Mars">Mars</location>
      , 
      <persName ana="Leon_Laleau">
        Léon 
        <location ana="Laleau">Laleau</location>
      </persName>
      , et 
      <persName ana="Rene_Belance">
        René 
        <location ana="Belance">Bélance</location>
      </persName>
       qui préface son deuxième recueil, Gerbe de sang en 1946. Il rencontre aussi des artistes étrangers.
    </p>
    <p>
      Il fait partie des dirigeants du mouvement étudiant révolutionnaire de janvier 1946, qui parvient à renverser le président 
      <persName ana="Elie_Lescot">Élie Lescot</persName>
      . Très vite, l’armée prend le pouvoir, Depestre est arrêté et emprisonné, avant d’être exilé. Il poursuit ses études de lettres et sciences politiques à la Sorbonne (1946-1950). À 
      <location ana="Paris">Paris</location>
      , il fréquente les poètes surréalistes français et des artistes étrangers, ainsi que les intellectuels du mouvement de la 
      <location ana="Negritude">Négritude</location>
      , qui se réunissent autour d’
      <persName ana="Alioune_Diop">Alioune Diop</persName>
       et de Présence Africaine.
    </p>
    <p>
      Depestre participe activement aux mouvements de décolonisation en 
      <location ana="France">France</location>
      , et il est expulsé du territoire français. Il part à 
      <location ana="Prague">Prague</location>
      , d’où il est chassé en 1952. Il part à 
      <location ana="Cuba">Cuba</location>
      , invité par l’écrivain 
      <persName ana="Nicolas_Guillen">Nicolás Guillén</persName>
      , où il est à nouveau arrêté et expulsé par le régime de 
      <persName ana="Fulgencio_Batista">Fulgencio Batista</persName>
      . Il est rejeté par 
      <location ana="La_France">la France</location>
       et l’
      <location ana="Italie">Italie</location>
      . Il part pour l’
      <location ana="Autriche">Autriche</location>
      , puis le 
      <location ana="Chili">Chili</location>
      , l’
      <location ana="Argentine">Argentine</location>
       et le 
      <location ana="Bresil">Brésil</location>
      . Il est resté au 
      <location ana="Chili">Chili</location>
       suffisamment longtemps pour organiser avec 
      <persName ana="Pablo_Neruda">Pablo Neruda</persName>
       et 
      <persName ana="Jorge_Amado">Jorge Amado</persName>
       le congrès continental de la culture.
    </p>
    <p>
      Après le 
      <location ana="Bresil">Brésil</location>
      , Depestre revient à 
      <location ana="Paris">Paris</location>
       en 1956 où il fréquente d’autres 
      <location ana="Haitiens">Haïtiens</location>
      , dont Jacques-
      <persName ana="Stephen_Alexis">Stephen Alexis</persName>
      . Il participe au premier congrès panafricain organisé par Présence Africaine en septembre 1956. Il écrit dans Présence Africaine et d’autres revues de l’époque comme Esprit et Lettres françaises. Il retourne en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       (1956-57). Refusant de collaborer avec le régime duvaliériste, il appelle les 
      <location ana="Haitiens">Haïtiens</location>
       à la résistance et se retrouve en résidence surveillée. Il part pour 
      <location ana="Cuba">Cuba</location>
       en 1959, à l’invitation de 
      <persName ana="Che_Guevara">Che Guevara</persName>
      . Convaincu par la révolution cubaine, il s’investit dans la gestion du pays (Ministère des Relations Extérieures, Éditions nationales, Conseil National de la Culture, Radio Havana-
      <location ana="Cuba">Cuba</location>
      , Las Casas de las Américas, Comité de préparation du congrès culturel de 
      <location ana="La_Havane">La Havane</location>
       en 1967). Il voyage beaucoup parallèlement à ses activités officielles (URSS, 
      <location ana="Chine">Chine</location>
      , 
      <location ana="Viet-Nam">Viêt-nam</location>
      , entre autres) et participe au festival panafricain d’
      <location ana="Alger">Alger</location>
       en 1969 (où il rencontre l’écrivain congolais 
      <persName ana="Henri_Lopes">Henri Lopes</persName>
      , qu’il retrouvera plus tard dans les bureaux de l’UNESCO).
    </p>
    <p>
      Au cours de ses diverses pérégrinations et de son séjour à 
      <location ana="Cuba">Cuba</location>
      , 
      <persName ana="Rene_Depestre">René Depestre</persName>
       poursuit une œuvre poétique importante. Son recueil de poésie le plus célèbre est sans doute Un arc-en-ciel pour l’
      <location ana="Occident">Occident</location>
       chrétien (1967) où se mêlent politique, érotisme, et vaudou, des thèmes qui traversent toute son œuvre. Poète à 
      <location ana="Cuba">Cuba</location>
       (1973) est une sorte de regard réfléchi sur l’évolution de la révolution cubaine.
    </p>
    <p>
      Écarté par le pouvoir castriste dès 1971, Depestre rompt avec l’expérience cubaine en 1978 et retourne à 
      <location ana="Paris">Paris</location>
       où il travaille au Secrétariat de l’UNESCO. Il publie Le Mât de Cocagne, son premier roman, à 
      <location ana="Paris">Paris</location>
      , en 1979. En 1980, il publie Alléluia pour une femme-jardin, qui reçoit le Prix Goncourt de la Nouvelle en 1982.
    </p>
    <p>
      Depestre quitte l’UNESCO en 1986 et se retire dans 
      <location ana="L’Aude">l’Aude</location>
      . En 1988, il publie 
      <location ana="Hadriana">Hadriana</location>
       dans tous mes rêves, qui reçoit de nombreux prix littéraires dont le prix 
      <persName ana="Theophraste_Renaudot">Théophraste Renaudot</persName>
      , le prix de la Société des Gens de Lettres, le Prix Antigone de la ville de 
      <location ana="Montpellier">Montpellier</location>
       et le prix du Roman de l’Académie royale de langue et de littérature françaises de 
      <location ana="Belgique">Belgique</location>
      . Il obtient la nationalité française en 1991. Il continue d’accumuler les honneurs, en particulier le prix Apollinaire de poésie pour son Anthologie personnelle (1993) et le prix italien 
      <location ana="Grisane">Grisane</location>
       pour l’adaptation du Mât de Cocagne au théâtre en 1995, ainsi que les bourses (Bourse du Centre National du Livre en 1994 et Guggenheim en 1995). Il est le sujet du film documentaire de Jean-
      <persName ana="Daniel_Lafond">Daniel Lafond</persName>
       réalisé à 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
      , 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       dans tous nos rêves (1996).
    </p>
    <p>
      Depestre a également publié des essais importants. Bonjour et adieu à la 
      <location ana="Negritude">Négritude</location>
       présente une réflexion sur sa position ambivalente vis-à-vis du mouvement de la 
      <location ana="Negritude">Négritude</location>
       conçu par 
      <persName ana="Leopold_Sedar_Senghor">Léopold Sédar Senghor</persName>
      , 
      <persName ana="Aime_Cesaire">Aimé Césaire</persName>
       et Léon-
      <persName ana="Gontran_Damas">Gontran Damas</persName>
      . Impressionné par 
      <persName ana="Aime_Cesaire">Aimé Césaire</persName>
       venu parler du surréalisme et de la 
      <location ana="Negritude">Négritude</location>
       en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      , fasciné par la créolité, ou la créolo-francophonie, il n’en questionne pas moins le concept de 
      <location ana="Negritude">Négritude</location>
      . Rebelle au concept dans sa jeunesse, qu’il associe à de l’essentialisme ethnique, il en mesure la portée historique et situe le mouvement dans l’histoire mondiale des idées. Il revient sur ce sujet (critiques et re-situation du mouvement) dans ses deux recueils Ainsi parle le fleuve noir (1998) et Le métier à métisser (1998). Il rend hommage à Césaire et à son œuvre visionnaire dans le contexte actuel du mouvement de la créolité à la 
      <location ana="Martinique">Martinique</location>
       : « Césaire trancha d’un seul mot ce vain débat: au commencement de l’histoire décoloniale, à l’échelle d’
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       et du monde, il y a le génie de 
      <persName ana="Toussaint_Louverture">
        <location ana="Toussaint">Toussaint</location>
         Louverture
      </persName>
       » (Le métier à métisser 25). Son expérience à 
      <location ana="Cuba">Cuba</location>
       – sa fascination et son désamour pour le « castrofidélisme » et toutes les contraintes idéologiques – est également examiné dans ces deux textes, ainsi que le réalisme merveilleux, le rôle de l’érotisme, l’histoire 
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
       et le thème très contemporain de la mondialisation.
    </p>
    <p>
      Loin de se considérer comme en exil, Depestre se voit plutôt comme un nomade aux racines multiples, un « homme-banian » – pour faire allusion à cet arbre qu’il cite si souvent et à ses racines rhizomiques – voire comme un « géo-libertin ». 
      <persName ana="Rene_Depestre">René Depestre</persName>
       vit aujourd’hui dans un petit village de 
      <location ana="L’Aude">l’Aude</location>
      , 
      <location ana="Lezignan-Corbieres">Lézignan-Corbières</location>
      , avec sa seconde épouse, cubaine. Il écrit tous les matins, en regardant les champs de vignes, comme autrefois il s’enivrait de la vue de la baie jacmélienne sur la galerie de sa grand-mère.
    </p>
    <p>
      Biographie basée sur celles qui accompagnent Ainsi parle le fleuve noir  et Encore une 
      <location ana="Mer">Mer</location>
       à traverser.
    </p>
    <p>
      Voir aussi la Chronologie de 
      <persName ana="Rene_Depestre">René Depestre</persName>
      , par Léon-
      <persName ana="Francois_Hoffmann">
        François 
        <location ana="Hoffmann">Hoffmann</location>
      </persName>
       (Île en île, 2013).
    </p>
    <p>Prose traduite également en bulgare et en grec.</p>
  </text>
</TEI>
