<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Jacques_Stephen_Alexis_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deJacques Stephen Alexis</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.jacques-stephen-alexis.5849.html" xml:id="Jacques_Stephen_Alexis_bio_auteur_spla">
    <p>
      <persName ana="Jacques_Stephen_Alexis">Jacques Stephen Alexis</persName>
       est né en 1922 aux 
      <location ana="Gonaives">Gonaïves</location>
       (
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      ). C'est un descendant de Jean-
      <persName ana="Jacques_Dessalines">
        Jacques 
        <location ana="Dessalines">Dessalines</location>
      </persName>
      , fondateur, le 1er janvier 1804, de l'indépendance d'
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      , première république noire. Après des études en Europe (où son père est nommé à un poste diplomatique), il s'inscrit en 1940, à la Faculté de Médecine de 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
      . A dix-huit ans, 
      <persName ana="Jacques_Stephen_Alexis">Jacques Stephen Alexis</persName>
       fait un début remarqué avec un essai sur le poète haïtien Hamilton Garoute et milite activement dans les organisations étudiantes qui luttent pour le renversement 
      <persName ana="Du_Gouvernement">Du Gouvernement</persName>
       d'Elie Lescot. Il collabore à différentes revues littéraires, puis fonde La Ruche. Ce groupe se fixe pour mission un printemps littéraire et social. Il publie alors ses fameuses chroniques &quot;Lettres aux hommes vieux&quot; qui remuent profondément l'opinion jusqu'à la révolution de 1946 qui provoque la chute du 
      <persName ana="President_Lescot">Président Lescot</persName>
      . 
      <persName ana="Jacques_Stephen_Alexis">Jacques Stephen Alexis</persName>
       et 
      <persName ana="Rene_Depestre">René Depestre</persName>
      , leaders étudiants de cette révolution sont éloignés du pays. Alexis poursuit alors ses études de médecine en 
      <location ana="France">France</location>
       et présente au 1er Congrès des écrivains et artistes noirs, en 1956 à La Sorbonne, une conférence remarquée sur ce qu'il intitule &quot;Le réalisme merveilleux des 
      <location ana="Haitiens">Haïtiens</location>
      &quot;. En 1955, de retour en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      , son roman Le 
      <persName ana="Compere_General_Soleil">Compère Général Soleil</persName>
       le révèle à la fois comme un grand poète et grand écrivain. D'autres romans suivront : Les Arbres musiciens (1957), L'Espace d'un cillement (1959) et un recueil de contes et nouvelles Romancero aux étoiles (1960). Pendant ce même temps, il fait le va-et-vient entre 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       et l'étranger (Union Soviétique, 
      <location ana="Chine">Chine</location>
      ?). En 1961, 
      <persName ana="Jacques_Stephen_Alexis">Jacques Stephen Alexis</persName>
      , alors fondateur et leader du Parti d'Entente Populaire, tente de rentrer de 
      <location ana="Cuba">Cuba</location>
       en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       pour organiser la lutte contre 
      <persName ana="Francois_Duvalier">François Duvalier</persName>
      . Il est attendu à son débarquement, capturé, torturé, porté disparu et probablement assassiné sans qu'on n'ait jamais pu rassembler avec certitude les circonstances de sa mort à 39 ans.La &quot;carrière&quot; fulgurante de 
      <persName ana="Jacques_Stephen_Alexis">Jacques Stephen Alexis</persName>
       est marquée par une grande rigueur de pensée et un désir total de se dévouer à la défense et à l'illustration d'
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      . Il ne se voulait pas artiste haïtien de manière chauvine. 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       représentait les peuples de culture négro-africaine et même davantage encore : ce monde qualifié de tiers, de sous-développé et de retardé, où la vie mérite plus que partout ailleurs d'être défendue, louée, exaltée et chantée afin d'être transformée. voir aussi la fiche de cet auteur sur le site &quot;L'île en île&quot; 
    </p>
  </text>
</TEI>
