<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Herve_Fanini-Lemoin_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deHervé Fanini-Lemoin</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-04</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.herve-fanini-lemoin.39597.html" xml:id="Herve_Fanini-Lemoin_bio_auteur_spla">
    <p>Né en Haïti, Hervé Fanini-Lemoine s'installe au Canada en 1973. Il retourne chez lui en 1979, mais il y reste seulement quelques mois. Il décide alors de vivre plus près de son pays natal en s'installant à Miami, où il se fait un abri temporaire en attendant son retour définitif à la Patrie. Il y vit depuis 1980, les longs jours de trente et une années d'attente, de trente ans d'espoir !En 1983, il écrit son premier manuscrit, non publié, intitulé « La problématique Haïtienne ». Il devient un agent en immobilier en 1985 et évolue dans cette profession depuis lors. En septembre 2009, Hervé publie son premier Best-seller haïtien intitulé « Face à Face autour de l'Identité Haïtienne », un ouvrage de référence sur l'histoire et sur la culture haïtienne. En 2011, il en révise le texte pour une lecture un peu plus amicale et bienveillante. Seulement 13 mois plus tard, en octobre 2010, Hervé publie une série d'articles basés sur les échanges d'un réseau social d'internautes. « Dialogues &amp; Conversations de Facebook » est publié en trois volumes trilingues, français, anglais, créole haïtien ; deux tomes en français, et une en anglais. Ces volumes sont maintenant disponibles sur l'internet comme chez votre libraire. Hervé ne s'arrête pas là. Comme tout révisionniste de l'histoire, il se sait obligé de clarifier sous un jour nouveau et avec un accent tout différent, l'évènement historique de ladite « Découverte d'Amérique de 1492 ». Dans un livre en anglais intitulé « Banned From History », il expose, d'un point de vue diachronique et dans une approche évolutive les contingences de cette période.  La parution de « Banned From History » est prévue pour bientôt.Hervé Fanini - Lemoine est directeur de la Maison d'édition Kiskeya publishing co.</p>
  </text>
</TEI>
