<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Jean_Durosier_Desrivieres_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deJean Durosier Desrivières</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://www.spla.pro/fiche.personne.jean-durosier-desrivieres.24258.html" xml:id="Jean_Durosier_Desrivieres_bio_auteur_spla">
    <p>
      Né en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      , Jean Durosier DESRIVIERES a vécu en 
      <location ana="Martinique">Martinique</location>
       de 1999 à 2008. Certifié ès 
      <location ana="Lettres_Modernes">Lettres Modernes</location>
       et classiques de L'Ecole Normale Supérieure d'
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      , diplômé en Littérature francophone et générale à l'Université des 
      <location ana="Antilles">Antilles</location>
       et de la 
      <location ana="Guyane">Guyane</location>
      , il a consacré des travaux de recherches relatifs à la poésie d'expression française de 
      <persName ana="Georges_Castera">Georges Castera</persName>
      , un poète haïtien engagé. Il est le préfacier du dernier recueil de celui-ci, Le trou du souffleur, prix carbet 2006.Auteur de poèmes en français et en créole, d'articles et critiques littéraires publiés dans différents journaux, revues et magazines 
      <location ana="Haitiens">Haïtiens</location>
       et étrangers, vice-président de l'Atelier de Création, de Recherches et d'études en Littérature Comparée (ACRELC), il a enseigné les 
      <location ana="Lettres_Modernes">Lettres Modernes</location>
       et classiques en 
      <location ana="Martinique">Martinique</location>
       (2001-2008) et s'est intéressé à l'art de la scène en tant que comédien amateur et animateur d'atelier de théâtre dans des collèges et lycées (2004-2008). Aussi, il a animé des émissions radiophoniques de poésie et de musique sur deux stations de radio de la 
      <location ana="Martinique">Martinique</location>
       - Campus FM et Radio Lévé Doubout Matinik (RLDM), une radio communautaire. Il prépare actuellement un Master en Arts et spectacle, spécialité études théâtrales, à l'Université Lumière, 
      <location ana="Lyon">Lyon</location>
       2.Poète invité d'honneur de Gargas Café (décembre 2008) et de la 18e édition des Soirées d'été en 
      <location ana="Luberon">Luberon</location>
       (26 juin-5 juillet 2009), il a été nominé au 4e concours d'etc_caraïbe avec &quot;Paroles en crue&quot;, mis en lecture aux Soirées d'été et aux 1ères Rencontres Dramaturgiques de la 
      <location ana="Caraibe">Caraïbe</location>
       à 
      <location ana="Fort-De-France">Fort-de-France</location>
       (22-24 octobre 2009). Son dernier poème &quot;
      <persName ana="Aime_Cesaire">Aimé Césaire</persName>
      , papa&quot; est publié dans le N°44 de 
      <location ana="Bacchanales">Bacchanales</location>
       - &quot;EnfanSillage&quot;, la revue de la 
      <location ana="Maison">Maison</location>
       de la poésie Rhône-Alpes. Il est co-auteur du Dictionnaire des cent auteurs francophones classiques que le Centre de Recherche Textes et Francophonies de l'Université 
      <location ana="Cergy">Cergy</location>
      -Pontoise doit bientôt éditer. Depuis son retour au pays natal en août 2009, il travaille avec le groupe des jeunes comédiens de &quot;L'atelier Soleil&quot;, issus du &quot;Petit Conservatoire&quot; dirigé par 
      <persName ana="Daniel_Marcelin">Daniel Marcelin</persName>
       ; il a animé &quot;Absolument livre&quot;, une émission de la Direction Nationale du Livre (DNL), diffusée par la Télévision Nationale d'
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       (TNH) ; il a intégré le Cabinet du Ministère de la Culture et de la Communication 
      <persName ana="Du_Gouvernement">Du Gouvernement</persName>
       haïtien, en tant qu'assistant de la Conseillère Spéciale auprès de la Ministre, Magali Comeau Denis, grande comédienne et figure militante. Mis en disponibilité, dans le contexte exceptionnel du post-séisme, il était invité à 
      <location ana="Prague">Prague</location>
       du 20 au 25 
      <location ana="Mars">Mars</location>
       2010 en tant que poète-dramaturge, dans le cadre du Festival &quot;Nous sommes tous africains&quot;.
    </p>
  </text>
</TEI>
