<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Stephane_Martelly_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deStéphane Martelly</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text ref="http://ile-en-ile.org/martelly/" xml:id="Stephane_Martelly_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>
      <persName ana="Stephane_Martelly">Stéphane Martelly</persName>
       naît le 14 septembre 1974 à 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
      , 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      . Critique, auteure et peintre, elle s’est adonnée très jeune à diverses activités artistiques.
    </p>
    <p>
      Par une approche profondément transdisciplinaire qui fait se confronter théorie, réflexion critique et création, elle poursuit une démarche réflexive sur la littérature 
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
       contemporaine, sur la création, sur les marginalités littéraires ainsi que sur les limites de l’interprétation.
    </p>
    <p>
      Après des études universitaires en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      , à l’Université Quisqueya, où elle obtient une licence en Sciences de l’Éducation (options Lettres et Philosophie), elle poursuit ses études supérieures à l’Université de 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
       (
      <location ana="Maitrise">Maîtrise</location>
       en Études françaises 1996-1998 et scolarité doctorale 2003-2005).
    </p>
    <p>
      Elle est notamment l’auteure d’un essai littéraire sur le poète Magloire-
      <location ana="Saint-Aude">Saint-Aude</location>
      , une lecture critique paradoxale qui s’appuie sur une reconnaissance de l’opacité du texte saintaudien comme un enjeu esthétique, éthique et interprétatif. Elle prépare également une thèse (recherche-création) sur le sujet féminin et la folie dans les œuvres d’auteurs caribéens.
    </p>
    <p>
      Ayant, dit-elle, « posé son baluchon » à 
      <location ana="Montreal">Montréal</location>
       depuis 2002, elle partage son temps entre la recherche en littérature, les charges de cours à l’Université et, toujours, la création.
    </p>
    <p>
      Son activité de recherche inclut la co-organisation du colloque international « Relire l’histoire littéraire et le littéraire 
      <location ana="Haitiens">Haïtiens</location>
       » (
      <location ana="Jacmel">Jacmel</location>
      , 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      , 2004) et le groupe de recherche 
      <location ana="Marges">Marges</location>
       et 
      <location ana="Memoires">Mémoires</location>
       en poésie 
      <location ana="Haitienne">Haïtienne</location>
       et québécoise qu’elle a fondé en 2005 et dont elle a assuré la direction scientifique (financement du CRILCQ, le Centre de recherche interuniversitaire sur la littérature et la culture québécoise, 2005-2009). Depuis 2009, elle participe comme coordonnatrice et chercheure aux travaux du groupe de recherche d’histoire orale « Histoires de vie » des 
      <location ana="Montrealais">Montréalais</location>
       déplacés par la violence – groupe 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       (Université Concordia). En 2011, elle a conçu et organisé un atelier de 
      <persName ana="Creation_Litteraire">Création Littéraire</persName>
       dans le cadre du projet « Histoires de vie » intitulé : « Je me suis parcouru moi-même : être, dire, se poser dans/devant l’histoire ». Elle présente régulièrement ses travaux dans des colloques et autres publications académiques.
    </p>
    <p>
      En plus de son travail de recherche, 
      <persName ana="Stephane_Martelly">Stéphane Martelly</persName>
       a publié de la poésie, La Boîte noire suivi de Départs (2004) et des livres illustrés : Couleur de rue (1999), L’Homme aux cheveux de fougère (2002) et La Maman qui s’absentait (2011). Certaines de ses œuvres ont été adaptées pour la scène. En collaboration avec 
      <persName ana="Christine_Jeanney">Christine Jeanney</persName>
      , elle a publié un livre d’art numérique qui présente son travail pictural et s’intitule Folie passée à la chaux vive (Publie.net, 2010).
    </p>
    <p>
      Comme plasticienne, son travail en 2011 inclut une résidence d’artiste au 
      <location ana="Vermont">Vermont</location>
       Studio Center aux 
      <location ana="Etats-Unis">États-Unis</location>
       et une exposition solo (de la série de la Folie) à la Cornell University.
    </p>
  </text>
</TEI>
