<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Kettly_Mars_bio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biographies deKettly Mars</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text hand="Joëlle Vitiello et Thomas C. Spear" ref="http://ile-en-ile.org/mars/" xml:id="Kettly_Mars_bio_auteur_ile_en_ile">
    <p>
      Kettly 
      <persName ana="Pierre_Mars">
        Pierre 
        <location ana="Mars">Mars</location>
      </persName>
       est née le 3 septembre 1958 à 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
       (
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      ). Après ses études classiques, elle reçoit une formation en administration ; depuis vingt-cinq ans, elle travaille comme assistante administrative. 
      <location ana="Passionnee">Passionnée</location>
       dès son plus jeune âge de lecture et de poésie, elle commence à écrire au début des années 1990.
    </p>
    <p>
      C’est par la poésie que 
      <persName ana="Kettly_Mars">
        Kettly 
        <location ana="Mars">Mars</location>
      </persName>
       exprime ses premiers élans créateurs. Poésie de départ : tout est patience et fluidité, érotisme et passion. Elle 
      <location ana="Passe">Passe</location>
       ensuite à l’écriture de la nouvelle et reçoit en 1996 le premier prix du Concours Jacques-
      <persName ana="Stephen_Alexis_De_La_Nouvelle">Stephen Alexis de la Nouvelle</persName>
      . Cette distinction l’encourage à s’engager dans la voie littéraire; elle a écrit depuis poèmes, nouvelles et romans.
    </p>
    <p>
      Poète intimiste, 
      <persName ana="Kettly_Mars">
        Kettly 
        <location ana="Mars">Mars</location>
      </persName>
       peint par de petites touches sensuelles les émotions que lui inspirent l’amour, la beauté de la nature, les objets du quotidien. Dans ses nouvelles, l’auteur campe avec réalisme et vivacité des tableaux une société déchirée par ses profonds antagonismes économiques et politiques. Elle tente quelques questionnements sur les droits des femmes, et montre le désarroi d’un peuple toujours en quête d’identité.
    </p>
    <p>Son premier roman, Kasalé (2003), entraîne le lecteur dans un voyage en pays profond et soulève le débat de l’ambivalence spirituelle d’une grande majorité du peuple haïtien en « scrutant les horizons de la modernité à partir d’états subjectifs ancestraux qui n’ont pas encore trouvé de traductions dans des dispositions mentales porteuses d’avenir ».</p>
    <p>
      Tout dans le roman L’heure hybride (2005) se 
      <location ana="Passe">Passe</location>
       en l’espace de quatre heures. À l’approche de ses 40 ans, le personnage principal du roman, Jean François Éric L’Hermite, dit Rico L’Hermite, fait un bilan de sa vie en se réveillant après une soirée particulièrement torride et mouvementée passée avec ses amis de « la gigolaille » de 
      <location ana="Port-Au-Prince">Port-au-Prince</location>
      , fêtards de musique, d’alcool et de sexe. L’heure hybride du titre évoque l’équivoque, l’entre-deux et le moment où la journée se transforme en crepuscule, moment de métamorphose et de réflexion pour la faune de nuit comme Rico. Bête à plaisir, sauvage, beau et charmeur, Rico est également un solitaire qui n’aime, en fait, qu’une seule femme : sa mère prostituée, simple, digne et regrettée. « Je ne sais à quel critère évaluer sa moralité, [dit-il,] mais si elle fut amorale, elle le fut avec distinction ». Comme elle et « Avec elle, le sexe et le plaisir habitaient [son] quotidien au même titre que le vent, le soleil ou la 
      <location ana="Mer">Mer</location>
       ». L’heure hybride est objet d’une réception mitigée en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
       où l’un des articles critiques – qui révèle un élément clé de l’intrigue – reproche à l’auteure de trop s’identifier avec un personnage moralement « pourri ». Bien reçu en 
      <location ana="France">France</location>
       (
      <persName ana="Kettly_Mars">
        Kettly 
        <location ana="Mars">Mars</location>
      </persName>
       fait partie des auteurs invités en tournée pour le Festival Francophone en 
      <location ana="France">France</location>
       en 2006), L’heure hybride est un roman où l’on trouve une « douce angoisse » et une « violente tendresse ».
    </p>
    <p>Roman-feuilleton, Kool-Klub paraît en 2007 après avoir paru dans Ticket, le supplément hebdomadaire du quotidien haïtien, Le Nouvelliste ; la popularité du texte se renouvelle l’année suivante, avec la publication de la suite, Kool-Klub, le temps des loups.</p>
    <p>
      <persName ana="Kettly_Mars">
        Kettly 
        <location ana="Mars">Mars</location>
      </persName>
       participe à de nombreuses activités culturelles de son pays. Elle travaille avec l’écrivaine 
      <persName ana="Paulette_Poujol_Oriol">Paulette Poujol Oriol</persName>
       à l’élaboration d’une anthologie couvrant deux siècles d’écriture féminine en 
      <location ana="Haiti">Haïti</location>
      . Elle est membre du jury du prix littéraire 
      <persName ana="Henri_Deschamps">
        Henri 
        <location ana="Deschamps">Deschamps</location>
      </persName>
      .
    </p>
    <p>
      En 2008, 
      <persName ana="Kettly_Mars">
        Kettly 
        <location ana="Mars">Mars</location>
      </persName>
       publie Fado, présenté par les Éditions Mercure comme un roman « plein de sensualité et de mélancolie, baigné d’un bout à l’autre par la belle musique portugaise, [un roman qui] offre le portrait de deux femmes écorchées par la vie et pourtant débordantes de passion ».
    </p>
  </text>
</TEI>
