<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Marie-Therese_Colimon_Hall_biblio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Contenus associés à Marie-Thérèse Colimon Hall</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div ref="http://ile-en-ile.org/colimon-hall/" xml:id="Marie-Therese_Colimon_Hall_biblio_auteur_ile_en_ile">
    <div subtype="livres">
      <list subtype="in english">
        <item>« A Pottage of Lentils ». Trad. Lizabeth Paravisini-Gebert. Green Cane and Juicy Flotsam; Short Stories by Caribbean Women, Lizabeth Paravisini-Gebert and Carmen Esteves, eds. New Brunswick: Rutgers University Press, 1992: 41-55.</item>
        <item>« A Plate of Lentils ». Trad. Lazaro Saavedra.  Callaloo 15.3 (Summer 1992): 585-593.</item>
      </list>
      <list subtype="en español">
        <item>« Un potaje de lentejas ». Trad. Lizabeth Paravisini-Gebert et Carmen Esteves. Los Fantabulosos Vuelos; Antología de relatos de autoras caribeñas. Eds. Lizabeth Paravisini-Gebert y Carmen Esteves. Barcelona: Verdecielo Ediciones, 2005: 135-149.</item>
      </list>
      <list subtype="roman">
        <item>Fils de misère. Port-au-Prince: Éditions Caraïbes, 1974, 200 pages.</item>
      </list>
      <list subtype="nouvelles">
        <item>Le Chant des Sirènes. Port-au-Prince: Éditions du Soleil, 1979, 149 pages.
Du recueil, la nouvelle « Le plat de lentilles » est republiée dans Conjonction 177-178-179 (1988) et « Bonjour, Maman, Bonne fête, Maman ! » dans Diversité:  La nouvelle francophone. Eds. James Gaasch and Valérie Budig-Markin. Boston: Houghton Mifflin, 1995, 22-29; 2nd edition, 2000: 11-21.
</item>
        <item>La Source, conte de Noël. Port-au-Prince: Ateliers Fardin, 1973, 17 pages.</item>
      </list>
      <list subtype="poésie">
        <item>Mon cahier d’écritures; choix de poèmes. Port-au-Prince: Ateliers Fardin, 1973, 27 pages.</item>
        <item>Au Pipirite chantant, recueil de poèmes mise en musique par Angel Mendez, destiné à enseigner le chant au Jardin d’Enfants. Inédit.</item>
      </list>
      <list subtype="théâtre">
        <item>La Fille de l’esclave, pièce « patriotique » en trois actes pour jeunes filles. Port-au-Prince: Dandin Frères, 1949.
Mise en scène par Raymonde Colimon Boisson, reprise régulièrement par les établissements d’Études Secondaires pour jeunes filles. Mises en scène par Paulette Poujol Oriol : Collège St François d’Assise, 1974; Collège la Charité de Saint-Louis, 1980, reprise au théâtre « Sanité et Charles Bel Air » à l’hôtel Moulin Sur Mer à l’occasion de l’inauguration de l’auditorium « 1804 ». Mise en scène par Marie-Claude Laforêt : Institution Sainte-Rose de Lima, 1996. Mise en scene par Emmanuelle Eugène Sainvil : Ti Moun Art, l’école d’art dramatique, 2005.
</item>
        <item>Le Chant du musicien, féerie en 3 actes et 8 tableaux avec chœurs et ballets. Représentée au Rex Théâtre le 13 juillet 1949, interprétée par les élèves du collège Colimon-Boisson. 24 pages inédites, datées du 14 avril 1960.</item>
        <item>Bernadette Soubirous,  théâtre religieux, 1955. Texte non retrouvé.</item>
        <item>Vision d’Anacaona (avec Elodie de Wend), 1955. Texte non retrouvé.</item>
        <item>Marie-Claire Heureuse, drame historique en 4 tableaux et un prologue, représenté au Rex Théâtre le 18 mai 1955.</item>
        <item>Les enfants du monde, saynète enfantine costumée pour les élèves du Jardin d’Enfants et du primaire. 7 pages, sans date.</item>
        <item>Luciole, drame en 3 actes (une tragédie dans une famille haïtienne), mise en scène de Gabriel Imbert au Rex Théâtre, octobre 1962. Inédite.</item>
        <item>Haïtiennes d’autrefois, ou Le Message des aïeules, sketch historique en 3 tableaux. 15 pages, 1974.</item>
      </list>
      <list subtype="essais, articles sélectionnés">
        <item>L’émancipation de la jeune fille (êtes-vous pour ou contre?). Communication présentée au Congrès national des femmes haïtiennes le 11 avril 1950, livret de 17 pages.</item>
        <item>Femmes Haïtiennes. Ligue Féminine d’Action Sociale (Collectif). Port-au-Prince: Deschamps, 1953, 263 pages. Textes de Marie-Thérèse Colimon : « Présentation » (pages 3-10); « Suzanne Louverture », portrait (22-26), « Joute Lachenais », portrait (61-67), « Visages d’Institutrices » (177-181), « Mercy Pidoux », portrait (218-221).</item>
        <item>Séminaire de l’Enfance en Haïti, du 9 au 18 août 1953. Action Sociale. Port-au-Prince: Département du Travail / Interamerican Children’s Institute, 1954, 162 pages.</item>
        <item>Communication de Marie-Thérèse Colimon Hall, publiée dans Les enfants dans les arts.  Congrès sur l’éducation du 30 décembre 1954. Lausanne: Imprimerie Held, 1954: 97-103.</item>
        <item>Allocution d’ouverture prononcée par Marie-Thérèse Colimon (Présidente), le 9 mai 1976. Comité International Haïtien  de l’OMEP, 3e séminaire de pédagogie 9-15 mai 1976.</item>
        <item>Rencontre : Andremise et Nathalie. Au jardin de l’enfance. Essai pédagogique. Sans date.</item>
        <item>« Plaidoyer pour l’école maternelle populaire ». Conjonction  133 (mars-avril 1977): 5-28.</item>
        <item>Bouquet d’hommages  à Circé Douyon. Texte d’hommage de Marie-Thérèse Colimon Hall. (18 juin 1977): 7.</item>
        <item>Contributions au magazine Pot-pourri :

« Interview accordée à la revue sur l’éducation préscolaire par Marie-Thérèse Colimon,fondatrice et co-directrice du Centre d’Etudes pour l’Education Préscolaire, Présidente de l’OMEP en Haïti ». Pot-pourri 5.8 (1er septembre 1977): 15-18.
« Une voix venue du Sud : Germaine Dennery » (Femmes Auteurs d’Haïti), compte rendu. Pot-pourri 5.11 (22 septembre 1977).
« Lélia Lherisson » (Femmes Auteurs d’Haïti). Pot-pourri 5.12 (22-29 septembre 1977).
« Un conte merveilleux, la famille Emeraude Muriel Darly », compte rendu. Pot-pourri 5.15 (13-20 octobre 1977).
« Un écrivain haïtien d’avant-garde Denise Roy, 1908/1974 » (Femmes Auteurs d’Haïti). Pot-pourri 5.16 (20-27 octobre 1977).
« Un écrivain haïtien d’avant-garde Denise Roy, 1908/1974 » (Femmes Auteurs d’Haïti, 2e partie). Pot-pourri 5.17 (27 octobre-3 novembre 1977).
« Ces dames Catinat d’Elizabeth Arnoux Magny » (Femmes Auteurs d’Haïti), compte rendu. Pot-pourri (sans volume ou date précise, 1977).
« Pour saluer un prix littéraire Liliane Devieux Dehoux » (Prix des Caraïbes). Pot-pourri  6.13 (30 mars-6 avril 1978).
Interview, « Marie-Thérèse Colimon Hall, une année au C.F.E.P. », interview de Linda Gonzales. Pot-pourri 7.3 (19 juillet 1978).

</item>
        <item>« Interview accordée à la revue sur l’éducation préscolaire par Marie-Thérèse Colimon,fondatrice et co-directrice du Centre d’Etudes pour l’Education Préscolaire, Présidente de l’OMEP en Haïti ». Pot-pourri 5.8 (1er septembre 1977): 15-18.</item>
        <item>« Une voix venue du Sud : Germaine Dennery » (Femmes Auteurs d’Haïti), compte rendu. Pot-pourri 5.11 (22 septembre 1977).</item>
        <item>« Lélia Lherisson » (Femmes Auteurs d’Haïti). Pot-pourri 5.12 (22-29 septembre 1977).</item>
        <item>« Un conte merveilleux, la famille Emeraude Muriel Darly », compte rendu. Pot-pourri 5.15 (13-20 octobre 1977).</item>
        <item>« Un écrivain haïtien d’avant-garde Denise Roy, 1908/1974 » (Femmes Auteurs d’Haïti). Pot-pourri 5.16 (20-27 octobre 1977).</item>
        <item>« Un écrivain haïtien d’avant-garde Denise Roy, 1908/1974 » (Femmes Auteurs d’Haïti, 2e partie). Pot-pourri 5.17 (27 octobre-3 novembre 1977).</item>
        <item>« Ces dames Catinat d’Elizabeth Arnoux Magny » (Femmes Auteurs d’Haïti), compte rendu. Pot-pourri (sans volume ou date précise, 1977).</item>
        <item>« Pour saluer un prix littéraire Liliane Devieux Dehoux » (Prix des Caraïbes). Pot-pourri  6.13 (30 mars-6 avril 1978).</item>
        <item>Interview, « Marie-Thérèse Colimon Hall, une année au C.F.E.P. », interview de Linda Gonzales. Pot-pourri 7.3 (19 juillet 1978).</item>
      </list>
      <list subtype="enregistrement sonore">
        <item>« Haitian poet Marie-Thérèse Colimon Hall reading from her work ». Lecture de poésie (en français), enregistrée le 4 janvier 1980 à Port-au-Prince. 2 bobines (enregistrement analogue). Archive of Hispanic Literature on Tape, Library of Congress, Washington, D.C.</item>
      </list>
      <list subtype="ouvrages didactiques">
        <item>Mon premier livre de morale et d’hygiène  en 18 leçons (approuvé par le département de l’Éducation Nationale le 31 octobre 1956 pour les cours préparatoire et élémentaire, de 6 à 10 ans). Port-au-Prince: Deschamps, 1956- , 117 pages.</item>
        <item>Le Livre unique de français de l’écolier haïtien. Grammaire, orthographe, rédaction et exercices d’application pour l’enseignement du français. Cours élémentaire. Le Livre unique de français de l’écolier haïtien. Même ouvrage, destiné au cours moyen. Sans éditeur, sans date.</item>
        <item>La Pédagogie des Etablissements Préscolaires, ouvrage à l’usage des étudiantes du C.F.E.P. (miméographié et broché, circa 1968), 47 pages.</item>
        <item>L’Enfance à travers les œuvres littéraires : morceaux choisis. Port-au-Prince: Imprimerie Centrale, 1976, 173 pages.</item>
        <item>Pédagogie des Etablissements Préscolaires (ouvrage revu et augmenté). Port-au-Prince: Deschamps, 1988. Tome I: Généralités.
[Deux autres volumes prévus, non-achevés : Tome 2: méthodologie des matières (le dessin, le chant etc.). Tome 3: étude formelle du cheminement vers l’école primaire, l’apprentissage de la lecture, de l’écriture et du calcul.]
</item>
        <item> Manuel d’anglais pratique à l’usage des Jardinières d’Enfants (en collaboration avec Paulette Poujol Oriol), sans date.
Ce fascicule de 28 pages est né de la nécessité d’aider nos jardinières à accueillir des enfants anglophones nés aux États-Unis et dont les parents revenaient en masse en Haïti après la chute de la maison Duvalier en 1986. Il était destiné à accélérer l’intégration de ces enfants aux Jardins d’Enfants tout en leur enseignant les rudiments du français courant. Il contient 25 dialogues de 20 phrases anglais et français embrassant les situations les plus habituelles de la vie quotidienne. [PPO]
</item>
      </list>
      <list subtype="prix et distinctions littéraires">
        <item>1975     Prix littéraire France-Haïti, pour Fils de misère.</item>
        <item>Depuis la création du Prix Littéraire Henri Deschamps en 1975, Marie-Thérèse Colimon Hall est membre (et souvent présidente) du Jury, jusqu’à son décès en 1997.</item>
      </list>
      <list subtype="sur l’oeuvre de marie-thérèse colimon-hall">
        <item>Berrou, F. Raphaël et Pradel Pompilus. Histoire de la littérature haïtienne, illustrée par les textes. Paris: Caraïbes, 1974: Tome 3, 613-617.
Notice biographique et extrait de Fils de misère.
</item>
        <item>Baridon, Silvio F. et Raymond Philoctète. Poésie vivante d’Haïti. Paris: Maurice Nadeau, 1978, pages 85-86.
Notice biographique et le poème « Mon Pays », avec une note de Paulette Poujol Oriol. « Mon Pays », écrit et publié par Marie-Thérèse Colimon Hall (dans le journal de la Ligue Féminine d’Action Sociale  en mars 1953), avait été attribué à Jean Brièrre par l’auteur français d’une anthologie de la poésie haïtienne en 1973. Jean Brièrre vivant alors à Dakar ne rectifiera cette erreur qu’en 1975.
</item>
        <item>Crosta, Suzanne. « De l’opacité des exilés et des marginaux chez Marie-Thérèse Colimon-Hall, Liliane Dévieux Dehoux et Jacqueline Beaugé-Rosier ». Raymond Federman and French Marginal Writers / Raymond Féderman et les écrivains marginaux français (bilingue). M. Thérèse Tseng, éd. Baltimore: American Literary Press, 2002: 163-180.</item>
        <item>Gardiner, Madeleine. « Marie-Thérèse Colimon-Hall ».  Visages de femmes, portraits d’écrivains. Port-au-Prince: Deschamps, 1981: 113-158.</item>
        <item>Hippolyte-Manigat, Mirlande. Être femme en Haïti hier et aujourd’hui; le regard des constitutions, des lois et de la société.  Port-au-Prince: Université Quisqueya (UNIQ), 2002 (voir pages 46, 62, 93, 285).</item>
        <item>Narcisse, Jasmine Claude. « Marie-Thérèse Colimon-Hall ». Mémoire de Femmes. Port-au-Prince: Unicef, 1997.</item>
        <item>Poujol Oriol, Paulette. « La Femme dans la Littérature Haïtienne », conférence prononcée à la Foire Internationale du Livre à Guadalajara, Mexico, décembre 2004.</item>
        <item>Serrano, Lucienne. « « Elle porte l’enfant comme on porte un bouquet » : Fils de misère de Marie-Thérèse Colimon ». Elles écrivent des Antilles. Suzanne Rinne et Joëlle Vitiello, éds. Paris: L’Harmattan, 1997: 71-75.</item>
        <item>Shelton, Marie-Denise. « Haitian Women’s Fiction ».  Callaloo 15.3 (Summer 1992): 770-777.</item>
        <item>Wainwright, Edith. « La présence africaine dans les oeuvres féminines haïtiennes : Marie Chauvet, Marie-Thérèse Colimon, Paulette Poujol Oriol ». The Journal of Haitian Studies 3/4 (1997-1998): 96-102.</item>
      </list>
    </div>
    <div subtype="sur_le_web">
      <list>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/marie-therese-colimon-hall-bonjour-maman-bonne-fete-maman/">Bonjour, Maman, Bonne fête, Maman !</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/colimon-hall-poesie/">Mon pays</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/marie-therese-colimon-hall-temoignage-stephane-martelly/">Témoignage</item>
        <item ref="http://english.chass.ncsu.edu/jouvert/v7is1/con71.htm">Haitians in the City: Two Modern-Day Trickster Tales</item>
        <item ref="http://www.jasminenarcisse.com/memoire/11_litterature/03_marie-therese.html">Marie-Thérèse Colimon-Hall</item>
      </list>
    </div>
  </div>
</TEI>
