<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Stephane_Martelly_biblio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Contenus associés à Stéphane Martelly</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div ref="http://ile-en-ile.org/martelly/" xml:id="Stephane_Martelly_biblio_auteur_ile_en_ile">
    <div subtype="livres">
      <list subtype="livres (poésie / fiction / livres d’art)">
        <item>Couleur de rue (conte). Illustrations: Ralph Pénel Pierre. Pétion-Ville: Hachette-Deschamps / Vanves: Edicef, 1999, 22 p.</item>
        <item>L’Homme aux cheveux de fougère / Nèg-fèy (conte). Illustrations: Chevelin Djasmy Pierre, traduction en créole: Claude Pierre. Saint-Damien-de-Brandon (Québec): Éditions du Soleil de Minuit, 2002, 24 p.</item>
        <item>La Boîte noire suivi de Départs (poèmes). Montpellier (Québec): Écrits des Hautes Terres / Montréal: CIDIHCA, 2004, 110 p.</item>
        <item>La Maman qui s’absentait (fable). Illustrations: Albin Christen. La Roque d’Anthéron: Vents d’Ailleurs, 2011, 24 p.</item>
        <item>Inventaires (poésie). Montréal: Triptyque, 2016.</item>
      </list>
      <list subtype="essais littéraires">
        <item>Le Sujet opaque, une lecture de l’oeuvre poétique de Magloire-Saint-Aude. Paris: L’Harmattan, 2001, 178 p.</item>
        <item>Les jeux du dissemblable; folie, marge et féminin en littérature haïtienne contemporaine. Montréal: Nota Bene, 2016, 378 p.</item>
        <item> Marges et Mémoires; poésie haïtienne et québécoise. Stéphane Martelly, direction de la publication, participation de Nicoletta Dolce et Anne Gourio, 300 p. (en préparation).</item>
      </list>
      <list subtype="publications scientifiques et académiques">
        <item>« Jacques-Stéphen Alexis ou la portée d’un regard : une analyse de la vision dans les Arbres Musiciens (1957) » (projet de Licence). Port-au-Prince: Université Quisqueya, 1996, 125 p.</item>
      </list>
      <list subtype="manuel scolaire">
        <item>MOI – manuel de formation personnelle et sociale (direction du manuel scolaire – collectif); co-rédactrices: Dominique Clérié et Nancy Exilas; illustrations: Ralph Pierre. Port-au-Prince: Areytos, 2001, 96 p.</item>
      </list>
      <list subtype="essais publiés dans des ouvrages collectifs">
        <item>« « La notation d’une agonie ». Espace subjectif du désastre dans Les Dix Hommes noirs d’Etzer Vilaire (1901) ».  Pont / Ponti, Astres et Désastres 4 (2004): 321-332.</item>
        <item>« Le Corps du sujet opaque dans la poésie de Magloire-Saint-Aude ». Études Françaises 41.2 (2005): 57-72.</item>
        <item>« Caraïbes » (bibliographie commentée). Paysage et poésies francophones. Michel Collot et Antonio Rodriguez, éds. Paris: Presses de la Sorbonne nouvelle, 2005 (livre et CDROM).</item>
        <item>« Précarité, malaise et dynamisme du genre ». Un certain genre malgré tout; pour une réflexion sur la différence sexuelle à l’œuvre dans l’écriture. Catherine Mavrikakis et Patrick Poirier, éds. Montréal: Nota Bene, 2007.</item>
        <item>« « Je suis née d’une digression ». Critique et création dans Songe que fait Sarah de Syto Cavé (1990) ». Femmes: théorie et création dans la francophonie. Thérèse St-Gelais et Martine Delveaux, éds. Montréal: Éditions du Remue-Ménage, 2011 (à paraître).</item>
        <item>« Virginie Sampeur », « Ida Faubert », « Marie Vieux Chauvet », « Toto Bissainthe » et « Yanick Jean » (5 entrées). Dictionnaire des femmes créatrices. Béatrice Didier, Mireille Calle-Gruber et Antoinette Fouque, éds. Paris: Éditions des femmes, 2011 (à paraître).</item>
      </list>
      <list subtype="textes de création dans des ouvrages collectifs">
        <item>« Reflets ». Chemins Critiques, revue haïtiano-caraïbénne 3.1-2 (décembre 1993).</item>
        <item>« Miroir ». Chemins Critiques (1995).</item>
        <item>« Silence ». Boutures 1.2 (février 2002): 20-21.</item>
        <item>« Le Petit garçon qui ne voyait qu’une chose à la fois ». Las Palabras pueden. Los escritores y la infancia (anthologie sur l’enfance en 9 langues). Colombie: UNICEF, WFP, OCHA, OIM, PNUD, 2007: 763-764.</item>
        <item>« Lettre à Haïti ». Une Journée haïtienne. Thomas C. Spear, éd. Montréal: Mémoire d’encrier / Paris: Présence africaine, 2007: 29-30.</item>
        <item>« La boîte noire », « Départs » et « Stillness ». Terres de femmes, 150 ans de poésie féminine en Haïti. Paris: Bruno Doucey, 2010: 241-250.</item>
      </list>
      <list subtype="expositions et résidences d’artiste (sous le pseudonyme nou)">
        <item>Exposition-vente de tableaux, Université Quisqueya, Port-au-Prince, mai 1994 et mai 1995.</item>
        <item>Oeuvres exposées à Expression galerie d’art, Pétion-Ville, 2000-2002.</item>
        <item>Acquisition d’une toile par l’Universiteit Antwerpen (Programme: Kunst op de Campus), 2002.</item>
        <item>Oeuvres exposées toute l’année à la galerie Mosaikart, Montréal, 2005-2008.</item>
        <item>Exposition solo de toiles au café-galerie Aux Derniers Humains, Montréal, février 2005.</item>
        <item>Artiste participante au Symposium pour l’Association des jeunes bègues  (Montréal), juin 2005. Prix de l’Association des jeunes bègues du Québec pour Bégaiement I – Parole en souffrance (acrylique sur toile) 2005.</item>
        <item>Exposition de groupe, Hôtel de ville de Montréal, 9-16 septembre 2005.</item>
        <item>Exposition collective, anniversaire de la galerie Mosaïkart, Montréal, 11 décembre 2005</item>
        <item>Dix ans de poésie. Les œuvres d’art dans les livres des Écrits des Hautes Terres. Exposition de groupe, Festival international de la poésie à Trois-Rivières, 9 septembre-14 octobre 2007.</item>
        <item>Dix ans de poésie. Les œuvres d’art dans les livres des Écrits des Hautes Terres. Exposition de groupe, Cégep du Vieux-Montréal, novembre 2007.</item>
        <item>Désharmonies et Dissonances. Exposition solo au Café-galerie Le Romolo, Montréal, 6 février-5 mars 2008.</item>
        <item>Parle-moi d’amour. Exposition de la toile « Désamours » (2009). Exposition de groupe, Galerie Les Impatients, Montréal, 10 février-25 mars 2009.</item>
        <item>Résidence de recherche-création au Vermont Studio Center, Centre d’artistes international, Johnson, Vermont, 2-15 janvier 2011.</item>
        <item>Folies. Exposition solo de la série de la Folie (10 toiles parues dans : Folie passée à la chaux vive). Big Red Barn, Cornell University, Ithaca, New York, 9-20 avril 2011.</item>
      </list>
      <list subtype="mises en scène / mises en espace et adaptations">
        <item>Soirée poésie/ images/ musique. Lancement de La Boîte noire / Départs. Avec le montage photographique de Yasmina Saad, la musique de David Bontemps, production de Hélène Hotton, Yasmina Saad et le CIDIHCA. Librairie l’Ecume des jours, Montréal, 24 novembre 2004.</item>
        <item>Ex-Île – Poésie en voix, musique et images. Poète invitée avec les écrivains Jan J. Dominique, Gary Klang, Frantz Benjamin. Projection des toiles de Stéphane Martelly. Productions Rhizome. Musée de la civilisation, Québec, 8 février 2007.</item>
        <item>Départs, adaptation théâtrale. Mise en scène de José Exélis, avec Amel Aïdoudi, Alex Bernard (contrebasse), Jeff Baillard (guitare). Compagnie Les Enfants de la Mer, Théâtre de Fort-de-France, Martinique, 2006-2007.</item>
        <item>Un si long voyage, adaptation de Couleur de rue.
Avec les textes des écrivains Mimi Barthélemy, Marie-Célie Agnant. Conteur: Hamidou Savadogo. Projection des illustrations de Ralph Pénel Pierre. Productions Rhizome. Musée de la civilisation, Québec, février 2009.</item>
      </list>
      <list subtype="enregistrement sonore">
        <item>« La boîte noire », poème de Stéphane Martelly. Terre de femmes; 33 voix de la poésie féminine haïtienne. Textes dits par Paula Clermont Péan et Céline Liger. CD audio. Paris: Bruno Doucey, 2010.</item>
      </list>
      <list subtype="sur l’oeuvre de stéphane martelly">
        <item>Alonso, Xavier. À propos de La Maman qui s’absentait. 24 Heures (Suisse) 2011.</item>
        <item>Augustin, Chénal. « La Boîte noire de Stéphane Martelly ». Le Matin (8 décembre 2004): 11.</item>
        <item>voir aussi les liens ci-dessous pour une sélection de la critique disponible en ligne.</item>
      </list>
    </div>
    <div subtype="sur_le_web">
      <list>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/stephane-martelly-la-boite-noire-departs/">La boîte noire, suivi de Départs</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/magloire-saint-aude/">Magloire-Saint-Aude</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/stephane-martelly-silence/">Silence</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/marie-therese-colimon-hall-temoignage-stephane-martelly/">Témoignage</item>
        <item ref="http://www.lifestoriesmontreal.ca/fr">Histoires de vie Montréal | Montreal Life Stories</item>
        <item ref="http://pages.videotron.com/lithaiti/">Relire l’histoire littéraire et le littéraire haïtien</item>
        <item ref="http://www.erudit.org/revue/etudfr/2005/v41/n2/011378ar.html">HTML</item>
        <item ref="http://www.lenouvelliste.com/article.php?PubID=1&amp;ArticleID=57436">Les mouvances de soi ; Exister comme sujet dans Caïques de Joël Des Rosiers</item>
        <item ref="http://www.ouvrez.fr/spip.php?rubrique3">Initiation à la création</item>
        <item ref="http://www.publie.net/fr/ebook/9782814503557/folie-passée-à-la-chaux-vive">Présentation, Folie passée à la chaux vive</item>
        <item ref="http://www.papier-de-soie.com/La-maman-qui-s-absentait.html">La Maman qui s’absentait</item>
        <item ref="http://brigetoun.blogspot.com/2010_08_30_archive.html">Je suis outrageusement longue</item>
        <item ref="http://www.encres-vagabondes.com/magazine/martelly.htm">Stéphane Martelly, La Maman qui s’absentait</item>
        <item ref="http://blog.epagine.fr/index.php/2011/01/je-noublie-pas-haiti-lire-laferriere-martelly-lahens-et-dautres-encore/">Je n’oublie pas Haïti, lire Laferrière, Martelly, Lahens et d’autres encore</item>
        <item ref="http://jeunesseapages.wordpress.com/2011/05/25/la-maman-qui-sabsentait-de-stephane-martelly-et-albin-christen/">La Maman qui s’absentait de Stéphane Martelly et Albin Christen</item>
        <item ref="http://www.gensdelacaraibe.org/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=4545:marthely&amp;catid=209">La folie abordée par la peinture et la poésie dans un ouvrage numérique</item>
        <item ref="http://www.africamerica.org/Pieds-poudres-pye-poudre-Stephane-Martelly-repond-a-Barbara-Prezeau_a188.html">Pieds poudrés / pye poudre – Stéphane Martelly répond à Barbara Prézeau</item>
        <item ref="http://papalagi.blog.lemonde.fr/2011/05/28/recommande-la-maman-qui-sabsentait/">Recommandé : La Maman qui s’absentait</item>
        <item ref="http://www.youtube.com/watch?v=zFoCT3nfYVg">Départs</item>
        <item ref="http://www.publie.net/fr/ebook/9782814503557/folie-passée-à-la-chaux-vive">Publie.net</item>
      </list>
    </div>
  </div>
</TEI>
