<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Frederic_Marcelin_biblio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Contenus associés à Frédéric Marcelin</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div ref="http://ile-en-ile.org/marcelin/" xml:id="Frederic_Marcelin_biblio_auteur_ile_en_ile">
    <div subtype="livres">
      <list subtype="romans">
        <item>Thémistocle Épaminondas Labasterre, pétit récit haïtien. Paris: P. Ollendorff / Société d’éditions littéraires et artistiques, 1901; Port-au-Prince: Fardin, 1976, 1982, 1999; Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2005.</item>
        <item>La Vengeance de Mama, roman haïtien. Paris: Société d’éditions littéraires et artistiques, 1902; Port-au-Prince: Fardin, 1974, 1997.</item>
        <item>Marilisse, roman haïtien. Paris: Société d’éditions littéraires et artistiques, 1903; Port-au-Prince: Fardin, 1993; Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2005.</item>
      </list>
      <list subtype="nouvelles">
        <item>La Confession de Bazoutte. Paris: Société d’éditions littéraires et artistiques, P. Ollendorff, 1909.</item>
      </list>
      <list subtype="essais">
        <item>Ducasse-Hippolyte: son époque, ses oeuvres. Le Havre: A. Lemale, 1878.</item>
        <item>La Politique; articles de journaux, discours à la chambre. Paris: Kugelmann, 1887.</item>
        <item>Sous l’empire. Paris: Victor-Havard, 1889.
L’autre soir à l’Opéra. Une revue au camp de Châlons. Deux jours à Biarritz. Une dernière visite à la galerie Pourtalés. Les tableaux de M. de Morny. MM. les peintres, soyez Français. La Sulamite. Une rencontre en province. Salade japonaise. En passant par le Havre. Promenades à Versailles: I. Le château. II. Les galeries. III. Les tableaux d’Horace Vernet. IV. Les jardins. De Dieppe à Arques. Ondres au boulevard des Italiens. Les courses d’Epsom. Lettres de Bade. En haut du vieux château de Bade. Passage de troupes. Un peu de Prusse. De Prusse en France. Ne touchez pas à la Marseillaise. Bon courage.
</item>
        <item>La Banque nationale d’Haïti: une page d’histoire. Paris: Impr. Kugelmann, 1890; Port-au-Prince: Fardin, 1985.</item>
        <item>Questions haïtiennes. Paris: J. Kugelmann, 1891.</item>
        <item>Rapports au Président de la République et au Conseil des secrétaires d’État (par Frédéric Marcelin, le Sécretaire d’État au Département des Finances et du Commerce) :

Le Département des Finances &amp; du Commerce d’Haïti, 1892-1894. (1ère partie). Paris: Kugelman, 1895.
Les Chambres legislatives d’Haïti, 1892-1894. (deuxième partie). Paris: Impr. Kugelmann, 1896.
Haïti et sa Banque nationale. (troisième partie). Paris: Impr. Kugelmann, 1896.

</item>
        <item>Le Département des Finances &amp; du Commerce d’Haïti, 1892-1894. (1ère partie). Paris: Kugelman, 1895.</item>
        <item>Les Chambres legislatives d’Haïti, 1892-1894. (deuxième partie). Paris: Impr. Kugelmann, 1896.</item>
        <item>Haïti et sa Banque nationale. (troisième partie). Paris: Impr. Kugelmann, 1896.</item>
        <item>Choses haïtiennes: politique et littérature. Paris:P. Taillefer / Kugelmann, 1896.
Edmond Paul. Le roi Henri. Haïti et les États-Unis. Inauguration de la Société de législation. L’étranger en Haïti. Le livre et la conférence. Fonctionnaires et employés. Jean-Jacques Dessalines. Hannibal Price. Dans trois ans. Fatalité! Dans la baie de Mancenille. Page retrouvée. Menus propos.
</item>
        <item>Nos Douanes (Haïti). Paris: Impr. Kugelmann, 1896.</item>
        <item>Haïti et l’indemnité française. Paris: Impr. Kugelmann, 1897.</item>
        <item>Une Évolution nécessaire. Paris: P. Taillefer / Impr. Kugelmann, 1898.</item>
        <item>L’haleine du centenaire… (Hommage à l’Association du centenaire.) Paris: Taillefer, 1901.</item>
        <item>Le Passé; impressions haïtiennes. Paris: Impr. Kugelmann, 1902.</item>
        <item>Autour de deux romans. Paris: Impr. Kugelmann, 1903; Port-au-Prince: Fardin, 1984.</item>
        <item>Le Général Nord Alexis, 1905[-1908]. Paris: Impr. Kugelmann, 1909.</item>
        <item>Bric-à-brac. Paris: Impr. Kugelmann, 1910.</item>
        <item>Erreur et vérité; au corps législatif d’Haïti. Paris: Impr. Kugelmann, 1910.</item>
        <item> Finances d’Haïti: emprunt nouveau, même banque. Paris: Impr. Kugelmann, 1911.</item>
        <item>Au Gré du souvenir. Paris: Augustin Challamel, 1913; Port-au-Prince: Fardin, 1975.</item>
        <item>Propos d’un haïtien. Paris: Kugelmann, 1915.</item>
      </list>
      <list subtype="sur frédéric marcelin">
        <item>Feldman, Yvette Tardieu. « Frédéric Marcelin, premier romancier féministe des Caraïbes ». Conjonction 130 (septembre 1976): 65-70.</item>
        <item>Hoffmann, Léon-François. Frédéric Marcelin; Un Haïtien se penche sur son pays. Montréal: Mémoire d’encrier, 2006.</item>
        <item>Jonassaint, Jean. Des romans de tradition haïtienne : sur un récit tragique. Paris / Montréal : L’Harmattan / CIDIHCA, 2002. Avec un extrait de Marilisse de Frédéric Marcelin, pages 285-290.</item>
      </list>
      <list subtype="références">
        <item>Berrou, F. Raphaël et Pradel Pompilus. Histoire de la littérature haïtienne illustrée par les textes. Tome II. Port-au-Prince : Éditions Caraïbes, 1975.</item>
        <item>Dumas, Pierre-Raymond, éd. Conjonction (« Anthologie de Nouvelles Haïtiennes ») n°s 177, 178, 179 (1988).</item>
        <item>Hoffmann, Léon-François. Littérature d’Haïti. Paris: EDICEF, 1995.</item>
        <item>Satyre, Joubert. « L’ailleurs et ses signes dans quelques romans haïtiens ». Conjonction 203 (1998): 29-32.</item>
      </list>
    </div>
    <div subtype="sur_le_web">
      <list>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/frederic-marcelin-la-chute-du-tyran/">La Chute du tyran</item>
      </list>
    </div>
  </div>
</TEI>
