<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Gary_Victor_biblio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Contenus associés à Gary Victor</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div ref="http://ile-en-ile.org/victor_gary/" xml:id="Gary_Victor_biblio_auteur_ile_en_ile">
    <div subtype="livres">
      <list subtype="in english">
        <item>« The Finger ». Nicole Ball, trad. Haiti Noir. Ed. Edwidge Danticat. New York: Akashic, 2011: 42-49.</item>
        <item>See Martin E. Segal Theatre Center program in links (below).</item>
      </list>
      <list subtype="auf deutsch">
        <item>Der Blutchor. (La chorale de sang). Trad. Peter Trier. Trier (Trèves, Allemagne): Litradukt, 2007.</item>
        <item>Schweinezeiten. Trad. Peter Trier. Trier: Litradukt, 2013.</item>
        <item>Soro: Ein Voodoo-Krimi. Trad. Peter Trier. Trier: Litradukt, 2015.</item>
        <item>Suff und Sühne, Kriminalroman. (Cures et châtiments). Trad. Peter Trier. Trier: Litradukt, 2017.</item>
        <item>Dreizehn Voodoo-Erzählungen. Trad. Ingeborg Schmutte. Trier: Litradukt, 2018.</item>
        <item>Im Namen des Katers. Trad. Peter Trier. Trier: Litradukt, 2019.</item>
      </list>
      <list subtype="romans">
        <item>Clair de Manbo. Port-au-Prince: Deschamps, 1990 ; La Roque-d’Anthéron (France): Vents d’Ailleurs, 2007.</item>
        <item>Un octobre d’Élyaniz. Port-au-Prince: Imprimeur II, 1992. Sonson Pipirit: Un octobre d’Élyaniz. Pétion-Ville: C3 Éditions, 2014, 2018.</item>
        <item>La piste des sortilèges. Port-au-Prince: Deschamps, 1996; Châteauneuf-le-Rouge: Vents d’Ailleurs, 2002, 2013.</item>
        <item>Le diable dans un thé à la citronnelle. Port-au-Prince: Imprimeur II, 1998.</item>
        <item>À l’angle des rues parallèles. Port-au-Prince: Imprimeur II, 2000; Châteauneuf-le-Rouge: Vents d’Ailleurs, 2003; Port-au-Prince: C3 Éditions, 2014.</item>
        <item>Le cercle des époux fidèles. Port-au-Prince: Imprimeur II, 2002; Pétion-Ville: C3 Éditions, 2017.</item>
        <item>Je sais quand Dieu vient se promener dans mon jardin. La Roque-d’Anthéron (France): Vents d’Ailleurs, 2004.</item>
        <item> Le diable dans un thé à la citronnelle. La Roque d’Anthéron: Vents d’Ailleurs, 2005.</item>
        <item> Les cloches de la Brésilienne. La Roque d’Anthéron: Vents d’Ailleurs, 2006.</item>
        <item>Le Revenant 1. Port-au-Prince: L’Imprimeur II, 2007.</item>
        <item> Nuit albinos (polar fantastique et sarcastique). Port-au-Prince: Deschamps, 2008; Montréal: Mémoire d’encrier, 2016.</item>
        <item>Banal oubli. La Roque d’Anthéron: Vents d’Ailleurs, 2008.</item>
        <item>Le Revenant 2, La Pierre de Damballah. Port-au-Prince: L’Imprimeur II, 2009.</item>
        <item>Saison de porcs. Montréal: Mémoire d’encrier, 2009.</item>
        <item>Le sang et la mer. La Roque d’Anthéron: Vents d’ailleurs, 2010.</item>
        <item>Soro. Port-au-Prince: Imprimeur II, 2011; Montréal: Mémoire d’encrier, 2011.</item>
        <item>Maudite éducation. Paris: Philippe Rey, 2012. Montréal: Mémoire d’encrier, 2012.</item>
        <item>Collier de débris. Montréal: Mémoire d’encrier, 2013.</item>
        <item>Cures et châtiments. Montréal: Mémoire d’encrier, 2013.</item>
        <item>L’escalier de mes désillusions. Paris: Philippe Rey, 2014.</item>
        <item>Le sang et la mer II: Hérodiane. Port-au-Prince: Rhum Barbancourt, 2016.</item>
        <item>Les temps de la cruauté. Paris: Philippe Rey, 2017.</item>
        <item>Masi. Montréal: Mémoire d’encrier, 2018.</item>
        <item>W ap konn Georges. Pétion-Ville: C3 Éditions, 2018.</item>
      </list>
      <list subtype="nouvelles">
        <item>Symphonie pour demain. Port-au-Prince: Fardin, 1981.</item>
        <item>Albert Buron, ou, Profil d’une « élite. » Tome 1. Port-au-Prince: Imprimeur II, 1988; Port-au-Prince: Deschamps, 1989.</item>
        <item>Sonson Pipirit, ou profil d’un homme du peuple. Port-au-Prince: Deschamps, 1989.</item>
        <item>Nouvelles interdites. Tomes 1 et 2. Port-au-Prince: Deschamps, 1989.</item>
        <item>Le Sorcier qui n’aimait pas la neige. Montréal: CIDIHCA, 1995.</item>
        <item>Albert Buron, ou, Profil d’une « élite. » Tome 2. Port-au-Prince: Imprimeur II, 1999.</item>
        <item>La chorale de sang. Port-au-Prince: Mémoire, 2001.</item>
        <item>Chroniques d’un leader haïtien comme il faut (les meilleures d’Albert Buron). Montréal: Mémoire d’encrier, 2006.</item>
        <item>Treize nouvelles vaudou. Préface d’Alain Mabanckou. Montréal: Mémoire d’encrier, 2007.</item>
        <item>Quand le jour cède à la nuit. La Roque d’Anthéron: Vents d’ailleurs, 2012.</item>
        <item>Dossiers interdits (tome 1). Port-au-Prince: L’Imprimeur II, 2012.</item>
        <item>Histoires entendues ou vécues dans un tap-tap. Pétion-Ville: C3 Éditions, 2013.</item>
        <item>Dossiers interdits (tome 2). Port-au-Prince: L’Imprimeur II, 2013.</item>
        <item> La queue de Corneille Soisson suivie de deux autres nouvelles « La piscine » et « Les noix de coco ». Port-au-Prince: C3 Éditions, 2014.</item>
        <item>Limena. Port-au-Prince: C3 Éditions, 2014, 2018.</item>
        <item>Albert Buron: anthologie. Port-au-Prince: C3 Éditions, 2015.</item>
        <item>Histoires absurdes entendues ou vécues dans un tap-tap (tome 1). Port-au-Prince: C3 Éditions, 2016.</item>
        <item>Histoires fantastiques entendues ou vécues dans un tap-tap (tome 2). Port-au-Prince: C3 Éditions, 2016.</item>
        <item>Albert Buron: Profil d’une élite. Tome 3. Pétion-Ville: C3 Éditions, 2018.</item>
        <item>Le rubis de Cupidon. Port-au-Prince: C3 Éditions, 2018.</item>
      </list>
      <list subtype="textes parus dans des ouvrages collectifs">
        <item>« La page blanche de la colonisation ! ». Dernières nouvelles du colonialisme (collectif). La Roque d’Anthéron: Vents d’ailleurs, 2006: 229-238.</item>
        <item>« Le programmeur ». Nouvelles d’Haïti (Collectif). Paris: Magellan &amp; Cie, 2007: 99-126.</item>
        <item>« Poudre d’eau ». Mon Roumain à moi. Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2007: 41-49.</item>
        <item>« Littérature-monde ou liberté d’être ». Pour une littérature-monde, sous la direction de Michel Le Bris et Jean Rouaud. Paris: Gallimard, 2007: 315-320.</item>
        <item>« L’essayage ». Une journée haïtienne, textes réunis par Thomas C. Spear. Montréal: Mémoire d’encrier / Paris: Présence africaine, 2007: 151-156.</item>
        <item>« Le doigt ». Haiti noir. Textes présentés par Edwidge Danticat. Paris: Asphalte, 2012: 41-46.</item>
        <item>« Madame Dextra ». La vie et ses couleurs; nouvelles et textes courts autour de la « question de couleur ». Sous la direction de Lyonel Trouillot. Delmas: C3, 2012: 151-163.</item>
        <item>« La piscine ». Bonjour Voisine,  sous la direction de Marie Hélène Poitras. Montréal: Mémoire d’encrier, 2013: 21-35.</item>
        <item>« Rue des arts plastiques ». …des maux et des rues, collectif. Delmas: Legs, 2014: 101-104.</item>
        <item>« Variation sur Amour ». En amour avec Marie, collectif (dirigé par Emmelie Prophète). Port-au-Prince: L’Imprimeur, 2016: 196-200.</item>
        <item>« Le grand frère ». Une enfance haïtienne. Textes recueillis par Guy Régis Jr. Paris: Gallimard: 2017: 127-148.</item>
      </list>
      <list subtype="théâtre">
        <item>Le jour où l’on vola ma femme, pièce jouée à Port-au-Prince en 2001.</item>
        <item>Anastase. Adaptation du roman, À l’angle des rues parallèles, jouée par le Petit Conservatoire dans une mise en scène de Daniel Marcelin en 2001 à Port-au-Prince.</item>
        <item>Nuit publique. Jouée par le Petit Conservatoire dans une mise en scène de Daniel Marcelin à Port-au-Prince, janvier et février 2003.</item>
        <item>Défilé, mis en scène par Ralf Civil, KTK, Haïti 2005.</item>
        <item>La Reine des Masques, monologue, joué et mis en scène par Natacha Jeune Saintil: Haiti, France, Guinée, Burkina, 2006-2007.</item>
        <item>Le Douzième Étage, monologue joué et mis en scène par Albert Moléon au Festival Quatre Chemins, Haïti, 2007.</item>
      </list>
      <list subtype="conte / jeunesse">
        <item>L’aventure de Kibou le vèvè. Port-au-Prince: C3 Éditions, 2017.</item>
      </list>
      <list subtype="direction d’ouvrages">
        <item>Max ! Max ! Max ! Port-au-Prince: C3 Éditions, 2016.</item>
        <item>Haïti 2042: les possibles futurs. Port-au-Prince: C3 Éditions, 2018.</item>
        <item>Mon père, ce héros ! Port-au-Prince: C3 Éditions, 2019.</item>
      </list>
      <list subtype="traduction">
        <item>Ti Prens lan, par Antoine de Saint-Exupéry. Port-au-Prince: La Direction Nationale du Livre, 2010; Port-au-Prince: C3 Éditions, 2018.</item>
      </list>
      <list subtype="texte mis en musique">
        <item>« Zarenyen », texte de Gary Victor mis en musique sur le disque Eta’n Sinik par Wooly Saint Louis Jean, 2011.</item>
      </list>
      <list subtype="prix et distinctions littéraires">
        <item>2001     Chevalier de l’Ordre National du Mérite de la République Française, pour son oeuvre en langue française.</item>
        <item>2003     Prix du Livre insulaire (fiction) à Ouessant, pour À l’angle des rues parallèles.</item>
        <item>2004     Prix du Livre RFO, pour Je sais quand Dieu vient se promener dans mon jardin.</item>
        <item>2008     Prix littéraire des Caraïbes de l’ADELF, pour Les cloches de la Brésilienne.</item>
        <item>2012     Prix Casa de las Américas, pour Le sang et la mer.</item>
        <item>2015     Prix Carbet des Lycéens, pour L’escalier de mes désillusions.</item>
        <item>2015     Bourse Barbancourt.</item>
        <item>2017     Prix Fetkann! de la Mémoire, pour Les temps de la cruauté.</item>
        <item>2018     Prix du Rayonnement de la langue et de la littérature française, de l’Académie française.</item>
      </list>
      <list subtype="sur l’oeuvre de gary victor">
        <item>Bellefleur, Pierre Maxwell. « La nouvelle haïtienne – témoin d’une époque ». Écrits d’Haïti: Perspectives sur la littérature haïtienne contemporaine (1986-2006). Nadève Ménard, éd. Paris: Karthala, 2011: 259-269.</item>
        <item>Cévaër, Françoise. « Enquêtes occultistes : les policiers du Sud face au surnaturel ». Présence Francophone 72 (2009): 48-66.</item>
        <item>Cévaër, Françoise. « Contemporary Globalized Popular Cultures: Re-configuring Vodou Traditions in the serialized novels of Gary Victor Le Revenant ». Caribbean Dynamics: Re-configuring Caribbean Culture. Éds. Béatrice Boufoy-Bastic and Savrina Chinien. Kingston: Ian Randle Publishers, 2016: 126-139.</item>
        <item>Cévaër, Françoise. « ‘Tu n’oublieras pas’, ‘Tu n’obéiras point’ : La revanche du vaincu dans Banal oubli de Gary Victor ». La Caraïbe, chaudron des Amériques. Éds. Jean-Michel Devésa, Savrina Chinien. Presses Universitaires de Limoges, 2017: 119-130.</item>
        <item>Horvath, Christina. « La marge comme espace de résistance dans l’œuvre de Gary Victor ». Relire l’histoire littéraire et le littéraire haïtiens. Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2007: 281-299.</item>
        <item>N’Zengo-Tayo, Marie-José. « Un pacte avec le Diable : l’écrivain haïtien et la malédiction du pouvoir dans le roman de Gary Victor, Je sais quand Dieu vient se promener dans mon jardin ». Écrits d’Haïti: Perspectives sur la littérature haïtienne contemporaine (1986-2006). Nadève Ménard, éd. Paris: Karthala, 2011: 443-457.</item>
        <item>Pierre, Émeline. « Surnaturel et sérialité: le vaudou dans le polar. Le cas de Gary Victor ». Horizons multiples de l’écriture haïtienne contemporaine, sous la direction de Joubert Satyre. Montréal: CIDIHCA, 2017: 39-60.</item>
        <item>Turcotte, Virginie. « L’influence du conte traditionnel et la pratique du créole dans la littérature haïtienne : l’exemple de La piste des sortilèges de Gary Victor ». Relire l’histoire littéraire et le littéraire haïtiens. Port-au-Prince: Presses Nationales d’Haïti, 2007: 321-344.</item>
        <item>Vété-Congolo, Hanétha. « Lorsque la folie seule fait taire le silence : pour le développement, Le livre d’Emma et À l’angle des rues parallèles ». Écrits d’Haïti: Perspectives sur la littérature haïtienne contemporaine (1986-2006). Nadève Ménard, éd. Paris: Karthala, 2011: 119-135.</item>
      </list>
    </div>
    <div subtype="sur_le_web">
      <list>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/gary-victor-la-ballade-volee-du-rapeur/">La ballade volée du rapeur</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/gary-victor-le-cercle-des-epoux-fideles/">Le cercle des époux fidèles</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/gary-victor-extraits-dun-octobre-delyaniz-et-clair-de-manbo/">Gary Victor lit « Le Voyage »</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/gary-victor-5-questions-pour-ile-en-ile/">Gary Victor, 5 Questions pour Île en île</item>
        <item ref="http://memoiredencrier.com/gary-victor/">Mémoire d’encrier</item>
        <item ref="https://videostreaming.gc.cuny.edu/videos/video/361/"> </item>
        <item ref="http://brock.scholarsportal.info/journals/voixplurielles/article/view/664">Haïti : les pouvoirs de l’art dans Le Sang et la Mer de Gary Victor et La Belle Amour humaine de Lyonel Trouillot</item>
        <item ref="http://web.archive.org/web/20110723133146/http://www.garyvictor.net/">GaryVictor.net</item>
        <item ref="http://web.archive.org/web/20060505191639/www.haitiglobalvillage.com/sd-gv-lbv/default.htm">Le Buron virtuel</item>
        <item ref="https://www.erudit.org/fr/revues/etudfr/2016-v52-n1-etudfr02402/1035544ar/">Paternités sans frontières dans quelques romans haïtiens contemporains</item>
        <item ref="https://www.bibliothequedesameriques.com/resources?author_keyword=Gary+Victor">L’oeuvre de Gary Victor dans la Bibliothèque des Amériques</item>
        <item ref="http://lenouvelliste.com/">Le Nouvelliste</item>
        <item ref="https://web.archive.org/web/20070810050944/http://www.fl.ulaval.ca/cuentos/victor.htm">La Pipe de Sansou</item>
      </list>
    </div>
  </div>
</TEI>
