<?xml version="1.0" ?>
<TEI xml:id="Jean-Durosier_Desrivieres_biblio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Contenus associés à Jean-Durosier Desrivières</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-06</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div ref="http://ile-en-ile.org/desrivieres/" xml:id="Jean-Durosier_Desrivieres_biblio_auteur_ile_en_ile">
    <list subtype="ailleurs sur le web">
      <item ref="http://www.potomitan.info/ayiti/desrivieres">Jean-Durosier Desrivières</item>
      <item ref="http://www.potomitan.info/ayiti/berrouet-oriol/amenagement3.php">La pratique écrite du créole haïtien, entre fiction et diction. Tèks envante, tèks lide ak tèks tradwi</item>
      <item ref="http://www.potomitan.info/ayiti/desrivieres/litterature.php">Brève exploration de la littérature en langue créole en Haïti, de ses balbutiements à son affirmation</item>
      <item ref="http://www.potomitan.info/ayiti/desrivieres/roussan.php">Topographie inventée, dans l’attente du jour », une lecture d’Assaut à la nuit de Roussan Camille</item>
      <item>« Mise en orbite d’un beau conflit », janvier 2014.         
</item>
      <item ref="http://www.madinin-art.net/litterature/georges_castera.htm">Un langage à double canon, pour dire l’indifférence</item>
      <item ref="http://www.lesfrancophonies.com/maison-des-auteurs/desrivieres-jean-durosier">Jean Durosier Desrivières</item>
      <item ref="http://www.m-e-l.fr/jean-durosier-desrivieres,ec,901">Jean Durosier Desrivières</item>
      <item ref="http://www.radio.cz/fr/rubrique/culture/haiti-la-litterature-pour-exorciser-la-catastrophe">Haïti : la littérature pour exorciser la catastrophe</item>
      <item ref="http://www.radio.cz/fr/rubrique/culture/haiti-la-litterature-pour-exorciser-la-catastrophe">Haïti : la littérature pour exorciser la catastrophe</item>
      <item ref="http://www.radioo.fr/podcasts/paris-sur-mer/le-cahier-dechire_39950.html">Le cahier déchiré</item>
      <item ref="http://www.rfi.fr/emission/20110902-sapeurs-francais">Les sapeurs du français à Haïti</item>
      <item ref="http://www.franceinter.fr/emission-ouvert-la-nuit-vincent-chaudel-amarco-et-elise-caron-en-live-eric-khoo-guy-regis-jr-et-jean">Ouvert la nuit</item>
      <item ref="http://vimeo.com/82717654">Lycée Expérimental</item>
      <item ref="http://vimeo.com/82717654">Lycée Expérimental</item>
      <item ref="http://vimeo.com/84201028">Comme en 14</item>
      <item ref="http://vimeo.com/82467552">Des mots et des mets</item>
      <item ref="http://vimeo.com/82462620">Lecture de Jean-Durosier Desrivières</item>
    </list>
    <list subtype="poésie">
      <item>Bouts de ville à vendre, Poésie d’urgence. Linotypes de Gérald Bloncourt. Paris: Caractères, 2010.</item>
      <item>Lang nou souse nan sous (Notre langue se ressource aux sources). Illustrations de Valérie John. Paris: Caractères, 2011.</item>
      <item>Vis-à-vis de mes envers suivi de Le poème de Grenoble. Planches de Bernard Thomas-Roudeix. Paris: Le Teneur, 2013.</item>
    </list>
    <list subtype="poésie publiée dans des ouvrages collectifs">
      <item>« Dissertation ». Orphéus (Revue internationale de poésie, 2001): 10-14.</item>
      <item>« Tragiques » Alizés (juillet-août-septembre 2008): 24.</item>
      <item>« Aimé Césaire, papa ! ». Bacchanales 44 (octobre 2009): 75-78.</item>
      <item>« D’après ce qu’île dit ». Bacchanales 46 (octobre 2010): 72-76.</item>
      <item>« Mon Ferrat à moi ». Intranqu’Îlités 1 (mai 2012): 110-111.</item>
    </list>
    <list subtype="théâtre">
      <item>Paroles en crue, texte théâtral finaliste au 4e Concours d’Etc_Caraïbe / Beaumarchais (2009), lu dans la Caraïbe, en Tchéquie et en France, notamment au Théâtre du Rond-Point à Paris, par François Marthouret et Jacques Martial, septembre 2010.</item>
      <item>La discontinuité, drame écrit en 2011, lu pour la première fois à Anis Gras, Arcueil (région Île-de-France), par Hélène Liber et l’auteur, janvier 2012.</item>
      <item>Magdala / Marques déposées, pièces écrites pour « Les petites comédies de l’eau », créées par la Compagnie de la Gare, dans le cadre du Festival de l’Oh, Alfortville (sud-est de Paris), mai 2012.</item>
      <item>La jupe de la rue Gît-le-Cœur. Manage (Belgique): Lansman, 2014.</item>
    </list>
    <list subtype="articles sélectionnés">
      <item>« Critiquer et dépasser l’histoire de la littérature haïtienne de R. Berrou et de P. Pompilus ». Conjonction 209 (2003): 54-57.</item>
      <item>« Soulever le voile du silence » (une lecture de Rosalie l’infâme d’Evelyne Trouillot). Conjonction 211 (2005): 129-131.</item>
      <item>« Mot-dit, Haïti : une piste des failles ». Riveneuve Continents 13 (printemps 2011): 23-31.</item>
      <item>« Lang nou souse nan sous – Notre langue se ressource aux sources, une expérience d’écriture poétique en créole haïtien : esquisse réflexive ». Haïti. Enjeux d’écriture. Sylvie Brodziak, éd. Paris: Presses Universitaires de Vincennes, 2013: 25-33.</item>
    </list>
    <list subtype="contributions diverses">
      <item>« Sens de cette scène, obscène et bienheureuse » (préface). Le trou du souffleur de Georges Castera. Paris: Caractères, 2006: 9-15.</item>
      <item>« Îles : mots à épeler, morts à appeler… » (préface). Bacchanales 46 (octobre 2010): 10-12.</item>
      <item>« Brierre Jean-François », « Castera Georges », « Faubert Ida ». Dictionnaire des écrivains francophones classiques (sous la direction de Christiane Chaulet Achour). Paris: Honoré Champion, 2010: 70-79, 176-179.</item>
      <item>« Un langage à double canon pour une traversée à fleur de sens et de sang ou le cas Castera ». Écrits d’Haïti: Perspectives sur la littérature haïtienne contemporaine (1986-2006). Nadève Ménard, éd. Paris: Karthala, 2011: 237-248.</item>
      <item>« Blaise Cendrars ». Dictionnaire des écrivains francophones classiques. Corinne Blanchaud, éd. Paris: Honoré Champion, 2013: 89-93.</item>
      <item>« Mise en orbite d’un beau conflit / Yon bèl batay k’ap met sou pye ». Meeting (Saint-Nazaire) 11 (2013): 27-36.</item>
      <item>« Un très beau livre ! Puis vos gueules ! » (compte-rendu de La vie sans fards de Maryse Condé). L’incertain (Fort-de-France) 1 (janvier-juin 2013): 57-75.</item>
    </list>
    <list subtype="performances et créations scéniques">
      <item>Hamlet, d’après Shakespeare, avec Elie Pennont, Théâtre de la Soif Nouvelle, Nuits culturelles de Rivière-Pilote, Martinique, juillet 1999.</item>
      <item>Vie et mort de Marcel G., adaptation théâtrale du roman La vie et la mort de Marcel Gonstran de Vincent Placoly, mise en scène par Marie-Ange Bernabé : 13e Festival International de Théâtre Universitaire de Besançon, France et Atrium, Fort-de-France, Martinique, juin 2003, février et mars 2004.</item>
      <item>Saveurs des mots, récital poético-musical itinérant, avec Félix Clarion (guitare), Festival de Fort-de-France, juillet 2004.</item>
      <item>Trois auteurs sexe-priment, mise en espace de textes de Dany Laferrière, Lyonel Trouillot et Maurice Sixto, avec Vincent Belibi (percussions), premier Salon international du livre de la ville de Schoelcher, Martinique, octobre 2004.</item>
      <item>Traversée de voix, récital poético-musical, avec Félix Clarion (guitare), Philippe Burdy (basiste), divers espaces culturels de la Martinique, 2004 – 2005.</item>
      <item>Résonances urbaines, mise en espace de différents textes d’auteurs relatifs à la ville (Patrick Chamoiseau, Maryse Condé, Édouard Glissant, Aimé Césaire, etc.) et « Ti-Jean des villes », conte d’Ina Césaire. Les Journées littéraires foyalaises, Fort-de-France, avril 2005.</item>
      <item>Rosia Siguine ô ! Texte écrit et mis en scène par Annick Justin-Joseph, Cour des Arts : 4e Festival de Théâtre Franco-Créole de la Dominique, Roseau, septembre 2004 et 3e Rencontres Métis’Arts, Fonds Saint-Jacques, Sainte-Marie, Martinique, juin-juillet 2005.</item>
      <item> Mots et notes pour dire Le François, récital poético-musical en trois mouvements, avec Paco Charlery (percussions) et Yohann Guglielmetti (piano), Le François, Martinique, novembre 2006.</item>
      <item>Le landau anglais de Bernard Mazéas, Esquisse théâtrale, avec Michel Richard, Marius Gottin et Virginie Lafontaine, 18e édition des Soirées d’été en Luberon, Bonnieux, France, juin 2009.</item>
      <item>Ballade apéritive et poétique, carnet de bord vivant de la 18e édition des Soirées d’été en Luberon, Gargas, carrière de Broux (France), juillet 2009.</item>
      <item>Vox-îles, récital poético-musical avec Jean-Pierre Sarzier (clarinette), 15e festival de poésie de Saint-Martin-d’Hères, décembre 2010.</item>
    </list>
    <list subtype="résidences">
      <item>Résidence d’écriture, La Maison des Auteurs, Les Francophonies en Limousin, Limoges, avril-mai 2010.</item>
      <item>Résidence d’écriture, Maison de la poésie Rhône-Alpes et invité d’honneur du 15e festival de poésie de Saint-Martin-d’Hères, novembre-décembre 2010.</item>
      <item>Résidence d’artiste à Anis GRAS, région Île-de-France, 2012.</item>
      <item>Résidence d’écriture à la Maison des écrivains étrangers et traducteurs (Meet), Saint-Nazaire, novembre-décembre 2013.</item>
    </list>
    <list subtype="distinctions, invitations et interventions publiques">
      <item>Poète invité d’honneur de Gargas’Café, Apt, France, décembre 2008.</item>
      <item>Finaliste du 4e Concours d’Etc_Caraïbe (Écritures Théâtrales Contemporaines en Caraïbe) pour Paroles en crue, juin 2009.</item>
      <item>Poète invité d’honneur des 18e Soirées d’été de Luberon, France, juin-juillet 2009.</item>
      <item>Poète-dramaturge, invité au Festival « Nous sommes tous Africains », Prague, Tchéquie, mars 2010.</item>
      <item>Invité à la 27e édition du Festival Francophonies en Limousin, septembre 2010.</item>
      <item>Invité au 4e Festival de poésie à Paris, octobre 2010.</item>
      <item>Auteur invité au Salon du Livre de Paris, mars 2011.</item>
      <item>Invité au 1er Salon du Contoir africain au Lavoir Moderne Parisien, septembre 2011.</item>
      <item>Invité à l’Ecole Normale Supérieure de Lyon : « Conversation avec un artiste au pieds poudrés », janvier 2012.</item>
      <item>Auteur invité au Salon du Livre de Paris, mars 2012.</item>
      <item>Prix Spécial du jury d’Etc_Caraïbe / Beaumarchais 2013, pour La jupe de la rue Gît-le-Cœur.</item>
    </list>
  </div>
</TEI>
