<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="Jean_F._Brierre_biblio_auteur" xml:lang="fr" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Contenus associés à Jean F. Brierre</title>
        <author>Inès Burri</author>
        <author>Anaïs Chambat</author>
        <author>Célian Ringwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <org_name>Université Jean Moulin Lyon 3</org_name>
        <org_name>ENS Lyon</org_name>
        <org_name>Université Lyon 2</org_name>
        <date>2020-01-13</date>
      </publicationStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <div ref="http://ile-en-ile.org/brierre/" xml:id="Jean_F._Brierre_biblio_auteur_ile_en_ile">
    <div subtype="livres">
      <list subtype="in english">
        <item>« Black Soul » et « Here I am Again, Harlem: In Memory of Those Lynched in Georgia, Victims of White Fascism » / « Me Revoici, Harlem: Au souvenir des lynchés de Georgie victimes du fachisme blanc ». Trad. Carrol F. Coates. Callaloo 15.3 (Summer 1992): 573-584.</item>
        <item>See also (above) Famous Women in Haitian History.</item>
      </list>
      <list subtype="en español">
        <item>Petión y Bolivar; El Adiós a la Marsellesa. (édition bilingue français-espagnol)  Buenos Aires: Editorial Troquel, 1955.</item>
      </list>
      <list subtype="poésie">
        <item>Chansons secrètes. (préface de Richard Constant.) Port-au-Prince: Imprimerie Haïtienne, 1933, 74 p.</item>
        <item>« Toinon, Cette Mosquée », « Métempsychose » et « Me revoici Harlem ». Gerbe pour deux amis, par Roussan Camille, Jean F. Brierre et F. Morrisseau-Leroy. Port-au-Prince: Deschamps, 1945, 26 p.</item>
        <item>Black Soul. (illustrations de Geo. Remponeau). Habana: Editorial Lex, 1947.</item>
        <item>Dessalines nous parle. Port-au-Prince: Deschamps, 1953, 8 p.</item>
        <item>La Source. Buenos Aires (Collection du jubilé du docteur Jean Price Mars), 1956, 38 p.</item>
        <item>La Nuit, poème. Lausanne: Held, 1957, 44 p.</item>
        <item> Aux Champs pour Occide; sur un clavier bleu et rouge. Hommage au Maître Occilius Jeanty. Port-au-Prince: Imprimerie N. A. Theodore, 1960, 43 p.</item>
        <item>Or, Uranium, Cuivre, Radium, poèmes. Port-au-Prince: N. A. Théodore, 1961, 25 p.</item>
        <item>Découvertes. Paris: Présence Africaine, 1966.</item>
        <item>Chansons secrètes; 10 Works. Nendeln: Kraus Reprint, 1973 (avec la traduction en anglais pour Les Aïeules et en espagnol pour Pétion et Bolivar).
Chansons secrètes ; Nous garderons le dieu ; Black Soul ; Belle ; Les Aïeules [Famous Women in Haitian History] ; Dessalines nous parle… ; Pétion et Bolivar [Petión y Bolívar, El Adiós a la Marsellesa] ; La source ; La nuit ; Or, uranium, cuivre, radium.)</item>
        <item>Images d’argile et d’or (illustrations de Jacques Mazière). Dakar: Nouvelles Éditions Africaines, 1977, 95 p.</item>
        <item>Un Noël pour Gorée. Paris: Silex, 1980, 101 p.</item>
        <item>Sculptures de proue. Paris: Silex, 1983, 101 p.</item>
      </list>
      <list subtype="essais">
        <item>Nous garderons le dieu. En hommage au grand leader haïtien de gauche: Jacques Roumain. Port-au-Prince: Deschamps, 1945, 27 p.</item>
        <item>Un Autre Monde, essai sur l’Union Soviétique. Dakar: L’Observateur africain, 1973, 131 p.</item>
      </list>
      <list subtype="romans">
        <item>Les Horizons sans ciel; Province. Port-au-Prince: Deschamps, 1935; 1952; Nendeln: Kraus Reprint, 1970.</item>
      </list>
      <list subtype="théâtre">
        <item>Le Drapeau de demain, poème dramatique en deux actes. Port-au-Prince: Imprimerie Haïtienne, 1931.</item>
        <item> Les Aïeules (Famous Women in Haitian History): sketch en un acte presenté pour la 1ère fois au lycée des jeunes filles le 26 juin 1945. Port-au-Prince: Deschamps (Collection du bi-centenaire de Port-au-Prince), bilingue, 20 p.</item>
        <item>Belle, interprété au Club Hotel de Belladère, le 30 octobre 1948. Port-au-Prince: Imprimerie de l’État, 1948, 26 p.</item>
        <item>Pétion et Bolivar / El Adiós a la Marsellesa (édition bilingue). Buenos Aires: Editorial Troquel, 1955, 201 p.</item>
        <item>Gorée, sketch historique. Paris: 1966 (publié à l’occasion du Premier Festival Mondial des Arts nègres à Dakar).</item>
      </list>
      <list subtype="conte">
        <item>« La mort des boeufs ». Conjonction 12 (décembre 1947): 25-30.</item>
      </list>
      <list subtype="enregistrements">
        <item>Haitian poet Jean F. Brierre reading from his work. Washington, D.C. : Archive of Hispanic Literature on Tape (Library of Congress), 1952 (bande magnétique). Enregistré le 14 octobre 1952 à l’USIS à Port-au-Prince. Brierre lisant : « En écoutant jouer le maître Edgar (?) Huber », « Tambour nègre II », « Tambour nègre III », « Tambour nègre IV », « Tambour négre V », « Gouverneur-Géneral Eboué », « Metempsychose », « Toinon, cette mosquée ».</item>
        <item>French African Poems. Washington, D.C.: Smithsonian Folkways Recordings, 1977 (LP), 2000 (CD). Lectures de poèmes en français (Léopold Sédar Senghor, Rama kam, David Diop, Guy Tirolien, Bounca Boukary Diouara, Aimé Césaire) par Paul A. Mankin, dont « Black Soul » de Jean-François [sic.] Brierre.</item>
      </list>
      <list subtype="préfaces">
        <item>L’Urne close, de Robert Lataillade (1910-1931). Port-au-Prince: Les Éditions des Amis de Robert Lataillade, 1933.</item>
        <item>Résonances, par Fernand Martineau (poésie). Jérémie: Librairie Edmond Laforest, 1937.</item>
        <item>El Hadj Omar: chronique de la guerre sainte, par Gérard Chenet. Honfleur/Paris: P. J. Oswald, 1968.</item>
        <item>Kahotenor, par Adam Loga Coly (poèmes). Dakar / Abidjan: Nouvelles Éditions Africaines, 1977.</item>
        <item>J’appartiens au grand jour, par Paul Dakeyo. Paris: Éditions Saint-Germain-des-Prés, 1979.</item>
        <item>Naïma, fille des dieux, par Janine Tavernier (poèmes). (préface écrite avec Roger Dorsinville). Sherbrooke: Naaman, 1982.</item>
        <item>Les Voix de l’aube, par Babacar Sall (poésie). Paris: l’Harmattan, 2001.</item>
      </list>
      <list subtype="sur l’oeuvre de jean brierre">
        <item>Cook, Mercer. « Trends in Recent Haitian Literature ». The Journal of Negro History 32.2 (April 1947): 220-231.</item>
        <item>Dash, J. Michael. « Engagement, Exile and Errance: Some Trends in Haitian Poetry 1946-1986 ». Callaloo 15.3 (Summer 1992): 747-760.</item>
        <item>Nyabongo, Virgina Simmons. « Impressions of Haiti ». The French Review 25.1 (October 1951): 23-30.</item>
        <item>Varnum, James M. dir. Reverberations. The Poet finds himself in Harlem. (Vidéo de la série Black Poets, There and Here). Ames, Iowa: Media Resources Center, 1977.</item>
      </list>
    </div>
    <div subtype="sur_le_web">
      <list>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/jean-brierre-chansons-secretes/">Chansons secrètes</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/jean-f-brierre-dieureudief/">Dieureudief</item>
        <item ref="http://ile-en-ile.org/roussan-camille-front-haut/">deux photos de Jean Brierre avec Roussan Camille</item>
        <item ref="http://grupoefefe.blogspot.com/2006/12/cuando-argentina-viol-el-territorio-de.html">Cuando Argentina violó el territorio de Haití</item>
        <item ref="http://www.potomitan.info/kauss/brierre.php">Jean-François [sic.] Brierre ou le grand barde de l’indigénisme</item>
        <item ref="http://www.dloc.com/UF00076567/00007/30">La mort des boeufs</item>
      </list>
    </div>
  </div>
</TEI>
